PRÉFACE

La Fin du Monde est partout. Pour la première fois de l’histoire de l’Humanité, nous avons une échéance de fin du monde à très court terme : 50 ans, un siècle tout au plus et le réchauffement planétaire sera définitivement installé, déployant la batterie de ses effets dévastateurs. Et le paradoxe est que l’on nous dit : « aujourd’hui est une étape capitale, si nous ne faisons rien la catastrophe sera inévitable » Et c’est précisément ce que nous faisons : rien. Strictement rien n’est fait pour nous assurer un avenir. C’est comme une grande nappe de présent qui a dévoré tout futur : les horizons se sont réduits au minimum, le court-terme s’ajoute au court-terme. Notre absence de réaction, aberrante au regard des enjeux, rend plus certaine encore la ruine finale. Mais cette ruine certaine est rejointe par d’autres effondrements annoncés, tout aussi dévastateurs  : crise financière, crise écologique, crise nucléaire, crise politique et sociale, crise alimentaire... Le monde croule de partout.

Et pourtant nous vivons. Nous sommes au cœur de la destruction et rien ne transparaît. Jour après jour les vagues des nouvelles viennent échouer à nos pieds ; nous les regardons, navrés, puis nous oublions. Jamais la Fin du Monde n’a été aussi présente, et aussi absente. L’Homme est devenu pessimiste pour le collectif, mais invariablement optimiste pour son propre sort : tous les autres mourront, je survivrai^1 .

C’est dans le refus de cet aveuglement volontaire qu’est née cette anthologie : la Fin du Monde, nous devons tenter de la saisir, de la toucher du doigt, sans craindre de se brûler. Nous devons en parler, de ce moment fascinant où l’Histoire humaine s’arrête, où le monde sort du temps humain pour s’enliser dans des masses de temps sans fin. Un grand calme, un grand silence là où les hommes ont déserté. Nous devons essayer d’approcher cet inapprochable.

Nous devons anticiper cette Fin du Monde. Chaque texte sera une proposition pour en finir une bonne fois pour toutes, en beauté ou en souffrance, dans l’écrin des mots et des lignes. Le dernier feu d’artifice, avant l’échouage sur le lieu même où la parole s’achève ; la dernière fiction, là où toute fiction s’achève... Mieux : chaque texte déposé sera un avertissement. Un exorcisme. Écrire la fin du Monde, c’est d’abord l’empêcher : chaque possibilité de fin est emprisonnée par sa fixation sur la feuille, dans le fouillis des signes typographiques, la mort s’abat sur les phrases, mais elle épargne l’Homme vivant. C’est ce que sous-entendait Bradbury quand il disait « je n’essaie pas de prévoir l’avenir ; j’essaie de l’éviter ».

Ainsi les nouvelles réunies ici sont des pièges à Apocalypse, à la fois ludiques et tragiques. Certaines iront verser dans le grotesque le plus total, ultime pantalonnade et pied de nez à l’Éternité (l’effervescence de Youpi , on va tous mourir !, le cynisme de Je meurs comme j’ai vécu, la brièveté rigolarde des deux Clic, la vigueur frénétique et transgressive du Club de la Fin du Monde), quitte à croiser parabole et réalité (Le Carnaval de Cobalt, De Terre et de Sang). D’autres relateront l’agonie des derniers survivants et de leurs espoirs de continuation (Le diptyque désertifié L’Apocalypse selon le Prince Jean / Souvenirs, la brutalité survivaliste de Khao-Okh). Il y a toujours l’éventualité de rester au plus près de soi, de s’observer face au vertige de l’anéantissement (Bibliophobia, Ma fin du monde, Émancipation) qui peut déboucher sur l’exploration des états limites de la perception, entre folie et refondation du monde (Noxos, Canicule).

Tous ces récits sont comme des jets de lumière de lampe-torche dans le ravin, espérant trouver des survivants, fouillant les ténèbres, avant l’extinction définitive des feux.

Nous vous en souhaitons bonne lecture. Et souvenez-vous : tant que nous aurons des mains pour écrire, des yeux pour lire, et des cerveaux pour penser, malgré notre sidération devant la grande énigme des temps et de leur fin prochaine, devant l’insuffisance de nos voix mille fois moins fortes que l’Océan qui menace de nous engloutir, nous pouvons encore résister et crier que nous existons.

Ludovic Klein

Vice-President de l’Association « Les Artistes Fous Associés »

ÉMANCIPATION

L’auteur : Southeast Jones

Southeast Jones est né en 1957 à Liège. Il découvre la science-fiction au travers des bandes dessinées Artima, ainsi que des revues Fiction et Galaxie. Il publie son premier texte à treize ans dans un journal de quartier. Il participe à de nombreux concours locaux, mais les jurys sont plutôt frileux avec les textes de science-fiction. En 2003, lors de l’année Simenon, il remporte les prix du public et du jury avec « Jour gras », une histoire légère sur fond de polar et de cannibalisme. Sur le défunt site Anice-fiction, il publie « Barbares » (repris dans le numéro spécial « Histoire à chute » du webzine Phénix-Web), « Rétrocession » (également dans le fanzine Géante Rouge), et bien d’autres encore. Il collabore avec l’association Les Artistes Fous Associés dont il est l’un des vice-présidents.

Et bien sûr, il écrit toujours.

L’illustrateur : StanleyGrieves

StanleyGrieves est un grand enfant ressuscité adorant ses jouets. Son appareil photo est le premier d'entre-eux suivis de son Artrage3.0 et de quelques logiciels vectoriels grâce auxquels il fantasme ses humanoïdes et autres mutants.

BIBLIOPHOBIA

« Everybody knows it's coming apart
Take one last look at this Sacred Heart
Before it blows »

(Leonard Cohen, Everybody Knows)

C’était l’été où j’ai perdu mes dernières illusions. Depuis, j’ai envie de gerber à chaque fois que j’aperçois un livre. On peut dire ce qu’on veut, que c’est dans ma tête ou d’autres conneries dans ce genre. La vérité, c’est que je suis le seul à savoir ce qu’il s’est réellement passé. Ce n’était pas la fin du monde, enfin pas vraiment, mais ça a été une fin quand même.

Il y avait cette fille, là, Angélique. J’en étais dingue, barjo comme tu ne peux l’être qu’à 14 ans. À ce stade, mon état était plus proche de la psychose que de l’amour véritable. Le genre de truc qui te fait réorganiser ta vie entière autour de ton fantasme. La paranoïa te pousse à décortiquer tout ce qu’elle dit et tout ce qu’elle fait. Tu tritures ça dans tous les sens. Un coup tu y vois un signe qui te rend fou d’espoir et l’instant d’après tu te retournes la tête et tu as envie de te tirer une balle. Tu y réfléchis toute la nuit, tu répètes son nom et tout ce que tu récoltes, c’est une gueule d’enterrement le matin. Tout ça pour trois ou quatre mots qu’elle a certainement sortis au hasard. Quand j’y pense, je suis incapable de trouver quelque chose d’exceptionnel chez elle ; elle s’est seulement trouvée là au moment où j’avais toutes mes frustrations d’adolescent prêtes à exploser à la face de la première fille que je rencontrais. J’imagine qu’on doit tous en passer par là à un moment ou un autre, histoire d’équilibrer un peu les choses et de se rendre compte que ce n’est pas comme ça que ça marche. Mais c’est pareil avec tous les trucs importants, tu ne les comprends qu’après.

Alors, tous les machins un peu tarés qu’on peut faire dans ces cas-là, je les ai faits. J’en ai même faits plus. Je ne peux parler que de ce dont j’ai le moins honte. Par exemple, j’ai passé la moitié de l’été à me lever à pas d’heure juste pour me trouver sur sa route le matin. Comme si j’avais un truc important à faire à cette place et à ce moment. Je ne me demandais pas ce qu’elle foutait dans ce quartier. Je l’ai dit, je n’en étais pas à réfléchir si loin, j’ai vu un moyen de la croiser tous les jours, alors j’ai foncé.

Si j’ai choisi de raconter ça, c’est parce que c’est un des rares plans qui n’ait pas foiré. On a fini par parler sur le chemin. D’abord le matin, ensuite le soir aussi. Et puis ça s’éternisait un peu plus. On se séparait et on se rejoignait toujours au même endroit. Au carrefour, elle partait à gauche et je continuais tout droit vers un job d’été qui n’existait pas. Et un jour, je l’ai presque embrassée. Presque. Je le sentais tellement bien que j’ai fini par tenter ma chance. Des jours que ça me trottait dans la tête. J’imaginais tout plein de façons différentes, les mots à dire et tout. Ceux qui n’ont pas vécu ça ne peuvent pas comprendre ce que ça m’a coûté. J’étais plus qu’à quelques centimètres et je pouvais capter son odeur. Elle sentait encore l’odeur de l’enfance, toute simple, pas comme celle que les autres filles portent parce qu’elles pensent qu’elles pourront passer pour des femmes. Au moment où j’ai commencé à y croire elle a complètement disjoncté. Ok, c’était un peu maladroit, mais il n’y avait pas de quoi se barrer en chialant. Je me suis retrouvé comme un con, à chercher à comprendre où j’avais merdé. Pourtant, c’est un de ces souvenirs qui me restent : je n’ai plus jamais été aussi près d’elle.

Les types un peu malins savent quand un coup est foiré. Moi, je n’étais pas très malin à l’époque. Quand j’ai vu qu’elle partait plus tôt pour essayer de m’esquiver, je l’ai suivie. Angélique passait ses journées dans une maison un peu minable à quelques blocs de là où on se séparait. Une dizaine de personnes, toujours les mêmes, la rejoignait là-bas. À l’entrée, sur une petite pancarte plantée dans une herbe qui n’avait pas été tondue depuis un siècle, on pouvait lire : Église universelle de Sancta Maria Goretti. Et moi, je n’étais même pas baptisé...

Je l’ai attendue le soir, et je me suis excusé comme jamais. J’ai lâché n’importe quoi ; sur le respect, l’engagement et tout ce qui dans ma tête se rapprochait d’une relation qu’approuverait une église. J’ai avoué que je l’avais suivie et que si j’avais su pour Dieu et tout, je n’aurais jamais essayé de l’embrasser. Une autre fille, je veux dire une fille normale, m’aurait pris pour un pervers. Mais il faut croire que passer sa journée chez les curés n’aide pas à la lucidité. Maintenant, je pense que quelque part, elle n’avait pas envie que je disparaisse de sa vie. Je restais le plan B, l’existence à laquelle elle n’était pas sûre de pouvoir renoncer.

Après ça, elle me parlait des heures de son groupe. Et moi j’écoutais tout ; je veux dire j’écoutais vraiment. Elle me débitait des tas de trucs à propos de leur credo. Vivre dans la pureté, être lavé de tous ses péchés et tout plein d’autres conneries. La pureté, ça avait l’air d’être sacrément important pour eux parce que c’était dans sa bouche à chaque phrase. Ça expliquait pourquoi elle ne voulait pas que je l’approche et ça voulait dire aussi que je ne la peloterais jamais ailleurs que dans mes rêves.

En fait, j’ai dû me branler un millier de fois en pensant à Angélique rien que pour cet été. Je ne déconne pas, on aurait pu faire une réplique de la basilique Saint-Pierre avec tous mes petits kleenex froissés et jaunis. J’ai fantasmé Angélique dans toutes les positions et dans toutes les situations. Pourtant, je ne crois pas qu’un gars au monde ait eu autant de respect pour une fille. Dans cette histoire, le plus pur, c’était moi.

Et puis, Angélique a commencé à me bassiner avec le père Steeve, le chef de leur groupe. Comme quoi ce type savait plein de trucs. Il avait voyagé, tout ça et il trouvait toujours la marque de Dieu dans chaque petite chose de la vie. La trace de nos péchés aussi, même quand on les soupçonnait pas. Elle n’arrêtait pas de me demander de les rejoindre, genre ça me ferait du bien et j’adorerais le père Steeve. Je m’imaginais face à lui, scannant le fond de mon esprit en y trouvant tout ce que je faisais le soir en pensant à Angélique. Pas moyen ! Quand tout a été terminé, je me suis pas mal rencardé sur les gourous. J’ai étudié leurs techniques les plus tordues et leurs trucs de foire. Le plus connu s’appelle l’ancrage. On associe très fort un objet à une sensation. Après il suffit de s’en servir pour manipuler les gens. Des astuces comme ça on en trouve des dizaines pourvu qu’on ait envie d’en chercher. Quand il faut exploiter les faibles, il n’y a pas à dire, on est balaise. Père Steeve, il a utilisé tous ces trucs, à mort. Et à l’instant où j’ai voulu embrasser Angélique, les alertes ont commencé à sonner de partout. Un réflexe conditionné face à la tentation. Un peu comme l’autre pervers de scientifique avec ses chiens ou comme dans ce film, là, où des gars essayent de dégoûter un autre gars de la violence en lui faisant écouter Beethoven. Toutes ces choses que tu comprends plus tard...

La saison finissait sans changement. Je m’étais installé dans un genre de routine. La journée j’acceptais ma place de confident et le soir je me masturbais frénétiquement en imaginant autre chose. Une fois, alors que j’allais à la rencontre d’Angélique, je l’ai vue avec le père Steeve. Ils discutaient tranquillement, sourire aux lèvres et tout. En parlant, il lui caressait le bras, l’air de rien. Je crois qu’elle a pris ça pour une espèce d’affection paternelle. Mais à moi on ne me la faisait pas, même à l’époque. J’ai compris que pendant que je jouais le jeu à la régulière, en attendant mon moment, il trouverait un moyen d’expliquer à Angélique que Dieu voulait qu’elle finisse à quatre pattes. Je n’ai jamais eu autant la rage de ma vie. Au lieu de raccompagner Angélique, je suis resté planqué dans un coin de rue. De là, je pouvais surveiller les allers et venues dans l’église. Le père Steeve ne vivait pas ici, trop minable. Quand il est parti, la nuit tombée, je suis entré. C’était facile de s’introduire dans une de ces vieilles baraques. Il y avait toujours une fenêtre qui a du jeu. Avec mes potes, on passait pas mal de temps à visiter des maisons dans ce style. J’étais venu pour tout péter. Avant d’être à l’intérieur, je n’avais que ça en tête. Tout saccager et faire chier ce Steeve un max. Dedans, ça faisait tellement pitié que d’un coup, ça ne me branchait plus. Je m’attendais à quelque chose d’un peu classe ou de solennel. Quelque chose que tu as envie de salir. Là, ça ressemblait à la déco de ma grand-mère, en moins propre. Y’avait quelque chose qui clochait pourtant. Sur l’estrade, le pupitre paraissait valoir plus cher que l’ensemble du mobilier. Le livre posé dessus en jetait encore plus. Étrangement, le pavé était tourné vers les chaises plutôt que vers le maître de cérémonie... Mais le plus barré, c’était qu’il n’y avait pas un seul mot dans le bouquin, que des pages blanches. Déjà les livres, ce n’était pas ma came, mais là, ça craignait vraiment. J’ai écrit quelques lignes, avec toute ma haine, et je me suis cassé.

Le lendemain, j’attendais Angélique à l’extérieur de l’église. J’avais oublié mon aventure de la veille. Père Steeve avait sûrement piqué une bonne crise puis arraché la page. Quand ils sont sortis tous ensemble, j’ai tout de suite senti que rien ne tournait rond. Ils avaient l’air à la fois excités et partis ailleurs. Un peu comme les junkies en plein délire que je croisais parfois dans la rue. Angélique s’est approchée de moi, pas autant que la fois où j’ai essayé de l’embrasser, mais pas loin. Elle m’a pris les mains en souriant, mais c’est de la tristesse que je distinguais dans ses yeux. Elle m’a dit : « C’est la fin, seuls les purs auront leur place. J’espère qu’on se retrouvera bientôt » et elle s’est écroulée.

Dans les films ou dans tous ces bouquins que tu lis ado, quand la fille meurt dans tes bras c’est un moment gothique et un peu romantique. Angélique s’est vidée sur moi par tous les orifices. Elle a agonisé une trentaine de minutes, un siècle, avant que l’ambulance arrive. Plus une parole ne sortait de sa bouche, juste de la bave et des glaviots de sang. Autour de moi, les autres crevaient tous en gémissant et en tremblant. Ils crevaient comme Angélique, mais ils crevaient seuls. Je n’ai pas cessé de la serrer contre moi et de la caresser. Ses cheveux sentaient encore l’enfance, mais c’était couvert par des odeurs de dix personnes en train de cracher du sang et de se pisser dessus. On était vraiment proches, mais ça ne compte pas. Pas cette fois. Elle a arrêté de respirer quand les secours sont arrivés. Il n’y a eu que deux survivants. Le père Steeve s’est relevé comme Lazare quand il a été sûr que ses adeptes n’étaient plus en état de le remarquer. Un gosse de quatre ans y a échappé aussi. Le Paradis, les anges et tous les autres trucs cool il était partant, mais pas s’il fallait avaler une boisson qui puait autant. Il avait discrètement jeté son verre de poison.

C’est certain, il n’y a pas eu d’Apocalypse après tout ça. Pas de pluie de soufre ou d’eau qui se change en sang. Il y a eu que dalle, seulement le père Steeve qui a paniqué. Le livre là, avec rien dedans, c’était le point d’ancrage le plus important du gourou. Ils les avaient tellement bassinés avec ça que pour Angélique et les autres, c’était le symbole absolu de la pureté. Le vrai message de Dieu : rien que des pages blanches. Le problème, c’est qu’un adepte a lu ma contribution en premier. Quand il a demandé des explications au père Steeve, il a dû improviser. Il a dit que ça ne pouvait venir que de Dieu et qu’il avait décidé d’éprouver leur foi avant la fin de l’Humanité. Faut dire aussi que le père Steeve commençait à être surveillé, alors il a saisi l’occasion. Un suicide collectif pour devancer le rappel général et arriver lavé des péchés, ça ne pouvait que marcher. Les gourous doivent toujours avoir un stock d’arsenic sous la main.

Bordel, Angélique, ce n’était même pas son vrai prénom. Une autre astuce barge de Père Steeve pour changer ses repères. Comme si on ne pouvait pas être pure et s’appeler Julie ou Nathalie.

Ça s’est passé l’été du début de ma vie d’adulte. Au moment où tu dois assumer les conséquences des trucs que tu fais ; même si tu voulais bien faire, même si ça part en couille et même si c’est merdique. L’âge à partir duquel comprendre les choses après coup, c’est les comprendre trop tard. Ma chemise était maculée de sang sauf là où elle avait lâché le livre quand elle s’est écroulée sur moi. Un ancrage négatif, une association gravée dans mon esprit entre un bouquin et la mort d’Angélique, un bouquin et une micro Apocalypse. Tout ça pour cinq mots noircis sur des pages blanches : « Dieu ne vous aime pas ». Alors ouais, c’est seulement dans ma tête, mais depuis cet été, je ne peux pas voir un livre sans sentir le sang et une odeur d’enfant.

MA FIN DU MONDE

L’auteur : Vincent Leclercq

Je me tiens au bord du précipice d’un monde sur le point de s’écrouler... Les vagues s’écrasent sur le récif, insensibles. Je me tiens là, assis les jambes dans le vide ; les yeux posés sur un horizon qui n’a cessé de s’assombrir. Et je m’interroge sur ce qui me retient encore en haut de cette falaise. Sauter serait simple. Trop simple peut-être. Ai-je encore suffisamment d’amour-propre pour résister à cette solution de facilité ?

Ma fin du monde n’est pas brutale, elle s’est installée lentement, insidieusement. Ce n’est pas un raz-de-marée, c’est un cancer. Quoique certains cancers soient curables. Ma fin du monde est bien plus inéluctable que cela, mais je ne trouve pas de meilleure métaphore.

Le suicide serait « le dernier geste de courage des lâches » ? Il faut croire que je resterai un pleutre. Le vide a beau m’attirer, je ne peux pas lâcher ma prise ; je ne le veux pas. Ce n’est pas tant le goût de la vie qui me retient ; c’est juste l’alternative qui ne me semble guère engageante.

Quand je remarquai les premiers symptômes, il était probablement déjà trop tard. Mes espoirs étaient morts, alors apparut la première étape du deuil : le déni. Il est évident que ça n’avait aucune raison d’arriver. Pas à moi ! Pas à ce moment ! Même si ma vie était bien morne, je tenais à ces petites routines qui l’entouraient ; ce statu quo qui nous fait tenir dans l’espoir d’un lendemain meilleur – qui ne peut survenir, un espoir doit rester un espoir ; il n’y a rien de pire que d’avoir accompli tous ses rêves et se retrouver sans ambition.

La seconde étape sur la route du deuil est la colère. Évidemment, j’étais en colère ! On le serait pour moins. J’ai tout cassé. Le nez de mon patron d’abord ; mes relations sociales ensuite ; tous mes biens matériels aussi... Ce fut inutile. Je me sentais aussi vide qu’auparavant.

La troisième étape est le marchandage. Mais marchander quoi ? Et à qui ? Bien sûr j’aurais voulu revenir en arrière, tout annuler... Ne serait-ce que le mal que j’avais fait : mes proches ne méritaient pas cela. Adresser des prières à une figure divine qui m’avait abandonné ? À quoi bon ?

La dépression ! Le mot est lâché, c’est le quatrième stade. Le point de non-retour. J’aurais dû m’en douter. Je m’en doutais ; au moins au niveau subconscient. Alors que faire à ce niveau ? Se bourrer de pilules ? Un prisme pour ne plus voir la vérité en face... J’ai préféré affronter cette vérité.

C’est ainsi qu’on en arrive au dernier stade du deuil : l’acceptation. J’ai fini par accepter le deuil de ma vie et de mes espoirs. Ma fin du monde. C’est ce qui m’a amené au bord de cette falaise : il fallait que j’accepte la situation pour ce qu’elle était.

La mer semble déchaînée. Agitée de cette furie qui m’a quitté. Les vagues semblent vivantes. Autant de vies qui viennent se fracasser sur la roche en contrebas. Je pourrais rejoindre ces vagues ; ma vie aussi peut s’achever fracassée contre la falaise. Mais je me voile la face ; j’ai déjà pris la décision de rester à quai.

L’incertitude de la vie plutôt que la certitude de la mort.

J’ai perdu tout espoir, il me suffit d’en trouver un nouveau.

Mon monde a pris fin,

un autre peut bien prendre la place vacante...

CANICULE

AFP, Wednesday, December 21, 2012 – 9:04. Depuis mardi soir, une nouvelle tempête chargée de particules voyage dans l’espace et se rapproche à grande vitesse de la Terre. À l’origine, une éruption solaire accompagnée d’une éjection de matière, la plus forte jamais enregistrée. La huitième en trois mois. D’après ce qu’il reste de l’Administration Américaine des Océans et de l’Atmosphère (Noaa), qui a déclenché une alerte de niveau 10, ces particules devraient commencer à bombarder la planète à une vitesse de 6,44 millions de km/heure, ce vendredi dès 11 heures et jusqu’à samedi. Les perturbations électromagnétiques pourraient affecter certaines télécommunications encore opérationnelles, les réseaux électriques toujours en service, sans compter ses répercussions climatiques. Il est recommandé de se mettre à l’abri sans tarder et d’attendre la fin de l’alerte.

Bientôt, c’est la fin du monde, à ce qu’on dit. Depuis des mois déjà, c’est le branle-bas de combat. On s’organise. Les uns s’enterrent, les sous-sols sont truffés d’abris et de bunkers. Dans les grandes villes, on campe dans les caves, les égouts, les stations de métro. Dans les montagnes, les grottes et les cavernes sont prises d’assaut.

Quand il y avait encore des journaux, on les voyait sur les photos, les réfugiés troglodytes, fatigués et hagards, avec leur regard vide. Après est venue la vague des suicides. Les plus fragiles se sont pendus, se sont fait sauter la cervelle. Défenestrés, noyés ou barbiturisés. Les cadavres étaient si nombreux qu’on a organisé des charniers, d’immenses fosses communes pour s’en débarrasser. Encore aujourd’hui, on se précipite du haut des falaises, on se jette en masse sous les camions, les trains, les rares voitures qui circulent toujours Un grand ménage, somme toute. Une forme de sélection naturelle. C’est ce qu’ils racontent à la radio, qui émet par intermittence.

Souffle retenu, l’humanité transpire. Chacun attend l’astéroïde sanglant, l’invasion extraterrestre, le grand schisme sismique, la pollution finale, l’éruption létale ou la contagion galopante.

Pas moi. Et j’emmerde tous ceux qui prêchent l’Apocalypse. Je n’ai rien changé à mes habitudes. J’aime trop la vie. J’aime trop ma vie. Surtout, le vendredi. L’été, quand il fait beau, et tant pis si on est en décembre. Aujourd’hui, le soleil ruisselle. Comme hier et comme demain aussi, la canicule.

Ma femme, à genoux devant les myosotis, arrache les mauvaises herbes. J’espère qu’Amélie coupera quelques fleurs, tout à l’heure, pour les mettre dans une assiette. Les myosotis, c’est un récipient creux qu’il leur faut, à demi rempli d’eau. Maman le faisait souvent. Elle les disposait tout autour, sur les bords, les tiges dirigées vers le centre, un caillou sur le bout pour les maintenir bien en place. Alors, ils redressent la tête et c’est chouette : les fleurs forment une corolle tout autour du caillou comme l’iris mort d’un œil de pierre, qui vous regarde.

Maman, elle aussi avait les yeux bleus, lumineux comme la robe d’Amélie et comme ciel, qui plombe. La mer, immobile. L’air qui tremble, les grillons affamés de lumière.

J’aime tout ce bleu. L’été cogne, vertical, sur le jardin. À travers la haie du voisin, j’entends chanter Lara Fabian. Lui, il a du courant, ses panneaux solaires fonctionnent à plein régime et il en profite. Il en fait aussi profiter les autres.

D´accord, il existait d´autres façons de se quitter... Quelques éclats de verre auraient peut-être pu nous aider... Dans ce silence amer, j´ai décidé de pardonner... Les erreurs qu’on peut faire à trop s´aimer...

Je sais, c’est con, mais moi, j’aime bien Lara Fabian. Elle va bien avec mon jardin, mon pavillon Leroy-Merlin dans la banlieue de Caen. Les immeubles qui craignaient sont derrière, c’était avant la loi martiale. À présent, il n’en reste plus que des ruines mais ici, les maisons sont encore intactes, c’est le lotissement où il fait si bon vivre. Tailler ses rosiers, par exemple. L’été, ils ont besoin d’être éboutés. C’est ce que me dit ma femme, à genoux devant ses myosotis. Dans sa robe bleu azur, qui dévoile ses formes arrondies.

Je contemple un instant son cul, rêveur en tentant d’oublier son ventre fécond, dont il finira par sortir quelque chose. Je vais vers le fond du jardin et Hugo m’accompagne. J’adore Hugo, mon husky malinois aux grands yeux rêveurs. Aussi pâles que ceux de ma mère. Aussi tendres que la robe d’Amélie. Des yeux qui vous disent : « Tu es tout pour moi... » comme le disait ma mère, souvent. Comme le disait ma femme, avant. J’aime mon chien. J’aime ma femme, quand elle me dit : « Mets un chapeau, Frankie ! ». Comme le disait maman, aussi.

J’entre dans la remise. Il fait bon, il fait frais là-dedans. Je prends le sécateur, mais je ne mets pas de chapeau, il fait trop beau, il fait trop chaud. Avec un chapeau, la sueur vous ruisselle dans les yeux et c’est inconfortable.

Je sors presque à regret, remonte l’allée dans un vertige.

Derrière la haie, le voisin lance une plaisanterie. Ma femme rit, moi aussi car j’aime bien mon voisin. « Mets une casquette, Frankie », qu’il me dit. Je hoche la tête. Je ne sais pas si ça sert encore à quelque chose.

Et Lara Fabian chante : « Je t´ai volé ce sang qu´on n’aurait pas dû partager... À bout de mots, de rêves je vais crier : “Je t´aime, je t´aime” » Sa voix s’accorde bien au soleil qui tape, aussi fort que chez le voisin.

Je vais jusqu’aux rosiers. Un brouillard de rosée s’échappe de la terre surchauffée. Un grand papillon bleu vient se poser à côté de ma femme. Amélie s’exclame qu’il est beau, avec un grand iris dessiné sur chaque aile. Hugo aussi a vu le papillon. Il se précipite. Sa gueule claque dans le vide, l’insecte s’est envolé, se perche sur une fleur dont la tige frémit de plaisir.

Il ne faut pas qu’Hugo saccage les myosotis, leurs grands yeux tristes qui me regardent approcher des rosiers. Les yeux pâles de ma mère murmurent quelque chose dans le bleu de l’été. Et Lara chante chez le voisin « Je t’aime, je t’aime »... Les grillons stridulent, tout va bien. Il ne manque qu’un peu de fraîcheur, sous cette canicule. Mais ça viendra, un jour ou l’autre. D’ailleurs, l’automne, c’est plutôt triste, en soi, il sera toujours temps d’avoir froid. Amélie chasse le chien de la main. Le chien saute à nouveau, le papillon volette au-dessus du nez du chien. Qui tourne comme un fou autour de la table. Une table bleue, en mosaïque, qui fait très bien dans mon jardin.

Il y a, comme celui-là, des instants de grâce immobile qui me figent, le sécateur en l’air. Pas trop longtemps quand même car les rosiers réclament. Même s’il n’y a plus de saison, le jardin doit être impeccable.

J’aime mon jardin et j’aime mon chien. J’aime ma femme et aussi, parfois, mon voisin. J’aime bien les papillons, mais je hais les chenilles. Elles se nourrissent des yeux des morts. Quand j’en vois une, je la coupe en deux au sécateur. Tchak. En titane, le sécateur, avec Lajaunie gravé sur le manche. J’ôte la sécurité et je fais jouer les lames, elles sont si belles dans leur froideur glacée et métallique. J’attaque un rosier infesté. Tchak. Les saloperies tombent à terre et se tordent, tranchées net par les lames impeccables. Le voisin me dit quelque chose que je n’entends pas. Hugo aboie derrière le papillon, ma femme aboie derrière Hugo, tout est comme d’habitude. Dans cette maison de pierre, Satan nous regardait danser... J´ai tant voulu la guerre de corps qui se faisaient la paix... Lara Fabian reprend : « Je t’aime, je t’aime ». Le CD tourne en boucle, et aussi dans ma tête. Tout finira bien, j’en suis certain. D’ailleurs, il est bientôt midi et le soleil rôtit comme la fumée du barbecue qui vient du jardin du voisin. L’odeur est fade, lourde et poisseuse. Je suis sûr qu’avec la pénurie, il se grille des chenilles, il y en a tellement par ici. Elles ont proliféré d’une façon incroyable. Lui, c’est bien le genre à aimer les trucs dégueulasses. C’est crado, une chenille, lent, poilu et ventripotent. Au couper, la ventraille se répand dans un liquide jaunâtre. Tout à fait répugnant. Je frissonne de dégoût et mon chien me bouscule. Je vacille, puis je reprends pied. Tchak. Encore une, et une grosse.

Le voisin s’approche de la haie. Me demande si tout va bien. Mais oui, on fêtera Noël au balcon, le soleil cogne et le chien jappe après le papillon. Tourne autour de la table comme un vinyle sur une platine, comme l’air bleu du matin, comme les tiges des grands myosotis tout autour de l’assiette, comme maman qui regarde du haut du ciel désespérément bleu de ses yeux. Tout va bien, oui, tout va très bien. Sauf Alain, le voisin, qui insiste. Il n’a rien à me dire, celui-là, qu’il balaie donc devant sa porte ! On raconte qu’il abrite dans sa grange une larve de cinq mètres. Qui servira de nourriture, sans doute, quand il n’y aura plus rien. En attendant, la chose est là, velue, difforme, immonde. Même si je ne la vois pas, je la sens et c’est presque angoissant. Il en faudrait un grand, de sécateur, pour la couper en deux. Comme ça, tchak. Le mien est en titane, c’est un modèle solide, assez pour les rosiers qui pleurent leurs pétales rouges. Assez pour le voisin qui s’en va nourrir sa chenille. J’ai passé la main à travers la haie, il suffit d’un rien. À présent, il ne dit plus rien, il gargouille et s’étouffe. Ma femme crie. Hugo a bien failli avoir le papillon qui se confond cette fois avec les carreaux de la table, posé qu’il est sur la mosaïque bleue. Bleu sur bleu, bleu le ciel, bleue la mer, le soleil. Bleue la robe de ma femme avec son ventre rond. Comme un cocon. De loin, je devine les fins cheveux fous de sa nuque. Comme le cou d’une chenille, en robe bleue, à quatre pattes parmi les myosotis qui me fixent de leur prunelle pâle. Et, comme une grosse chenille, elle tente de se relever, impuissante, alourdie par son ventre. Ses yeux me disent : « je t’aime, je t’aime ». Lara chante « je te hais, je te hais ». Hugo gambade toujours après le papillon, le papillon volette autour d’Hugo. Le chien a failli renverser la table, ma femme crie toujours, non, elle hurle à présent que je m’approche d’elle. Elle a un cocon dans son ventre et une chenille dedans. C’est franchement répugnant. Hugo attrape enfin le papillon. J’attrape ma femme. Et Lara Fabian hurle « cocon, chenille, papillon, cocon, chenille, papillon, cocon, chenille, papillon » sous le soleil torride. Jusqu’au tournis, jusqu’à l’extase. Cocon, chenille, papillon, cocon, chenille, papillon. L’astre du jour me brûle les paupières. Cocon, chenille, papillon. Le sang rouge de ma femme arrose les myosotis. Rouge sur bleu. Sous le soleil impitoyable.

DE TERRE ET DE SANG

L’auteur : Herr Mad Doktor

Herr Mad Doktor (HMD pour les intimes) est âgé de 32 ans et des bananes et sévit entre la Gironde, la Provence et les DOM-TOM. Il est Président-Trésorier de l’association Les Artistes Fous Associés et gère le « madtelier d’écriture » (www.madtelierdecriture.blogspot.com) , blog de nouvelles fantastiques (mais pas que) ouvert à toutes et à tous, dont il a décroché à plusieurs reprises la plus haute récompense à l’issue d’un scrutin (théoriquement) démocratique : le prestigieux « tentacule d’or ». En dehors de quelques lettres dans le courrier du cœur de Elle, le présent ouvrage constitue sa première publication. HMD aime se frotter à des styles littéraires différents, de la prose (De terre et de sang) à la poésie, en passant par le slam (Crises Tentaculaires) ou le théâtre moderne.

L’illustrateur : Ana Minski

C’est en septembre 2010 que les couleurs, insistantes, perturbantes, intraitables, ont envahi les rêves d’Ana Minski. De guerre lasse, elle peint son premier tableau en mars 2011. Depuis, elle ne cesse de peindre, poussée par le désir de voir danser les couleurs et s’épanouir un monde qu’elle ne contrôle pas. Elle écrit également de la poésie et des nouvelles depuis de nombreuses années. D’abord vagabonde, puis libraire, puis documentaliste, elle participe aujourd’hui à des recherches archéologiques.

DE TERRE ET DE SANG

Mais quand dans l’amour
Tout s’effondre
Toute la misère du monde
Vivre ou survivre (1982)
Daniel Balavoine.

I

Elle était étendue dans son lit, silhouette malingre au teint cireux, et moi, simple jardinier, je lui tenais la main. L’accompagnement de mourants dépassait de loin mes attributions, mais je pouvais bien rendre ce dernier service à la Dame qui m’avait donné un travail, un foyer, un nom.

Du coin de l’œil, je surveillais les faibles ondulations de sa poitrine ; le drap blanc se soulevait presque imperceptiblement, selon le cycle lent et irrégulier de sa respiration. Chaque goulée d’air était une victoire minuscule, chaque apnée une angoisse indicible, et le processus se répétait inlassablement, dans un suspens sans cesse renouvelé. Étrange temporalité que celle des chambres de mourants, réglée sur la cadence d’un corps qui se disloque...

Mes jours s’écoulaient au rythme de son souffle, de ses râles, de ses repas, de ses fièvres, de ses urines et de ses selles, dans un monde réduit à ce pavillon gris, à ce lit médicalisé, à cette usine de chair défaillante d’où montait une mélodie de tuyauterie dysfonctionnelle – graillonnements, borborygmes, gargouillis –, à laquelle venaient se mêler les voix synthétiques des instruments médicaux – « bip » métronomiques du scope, bourdonnement paisible des lunettes à oxygène, gonflages et dégonflages du brassard à tension...

À mon profond étonnement, la fin de vie se révélait être, à l’image de la naissance, une étape tout sauf silencieuse. Et bien que ma culture musicale se résumât au bruit de l’herbe qui pousse, je trouvais ce chant funèbre non dénué de beauté et d’harmonie. Rideau, l’artiste ! En point d’orgue à sa flamboyante carrière, ma patronne tirait sa révérence avec éclat, sur la scène intime de son lit d’agonie.

Depuis que tout espoir de guérison s’était évanoui, les médecins avaient consenti à une hospitalisation à domicile, et pour une raison qui m’échappait, la Dame m’avait désigné, parmi tous ses employés, pour être le compagnon de ses derniers instants.

« Jardinier, toi qui es si doué avec les roses, ne peux-tu pas me faire fleurir à nouveau ? avait-elle plaisanté, en dépit de son extrême faiblesse, alors qu’on l’installait dans son berceau mortuaire.

— Et me priver d’un si beau compost ? Pas question ! » avais-je répondu en cachant mon émotion.

Il s’était agi de l’un de ses derniers véritables moments de conscience – quelques minutes à peine. En dépit des soins attentifs qu’on lui prodiguait, son état s’était rapidement dégradé.

Cela faisait maintenant quinze jours que la malade végétait dans un semi-coma, ni tout à fait vivante, ni véritablement morte. Avalés par ses orbites caverneuses, ses yeux jaunes et rétrécis fixaient un point au-delà du monde sensible ; tout aussi insondable était l’expression de ses lèvres, soudées par la déshydratation, en sœurs siamoises ; quant à ses doigts osseux, ils se contentaient de pendre mollement entre les miens, et jamais ne répondaient à mes étreintes. Même la récente venue de notre vieil ami le Joueur de Flûte n’avait pas suffi à tirer la dormeuse de sa léthargie. Il avait eu beau lui interpréter son morceau le plus entraînant – dont les premières notes suffisaient d’ordinaire à la faire se trémousser –, elle était restée désespérément inerte. Elle-même aurait ri de se voir ainsi, si débile et dégradée : « Vise-moi ce regard de truite morte et ce cou ridé de tortue millénaire ! aurait-elle dit. J’ai autant de présence qu’une plante en pot... Bonne pour le recyclage, la vioque ! »

On pouvait en effet s’interroger sur l’utilité, voire l’acceptabilité, d’un tel état d’existence. Les multiples tuyaux – sondes, perfusions, électrodes – qui suspendaient ma patronne à la vie m’évoquaient les fils de quelque cruel marionnettiste, refusant de lui accorder le repos.

« On soulage bien les chiens et les chats par charité... arguais-je quotidiennement à ses soignants.

— Ce n’est pas du tout la même chose ! » s’étranglaient ces derniers. Nul ne voulait porter l’écrasante responsabilité d’un acte définitif, ce qui était somme toute compréhensible. Le corps médical cachait sa frilosité derrière son habituel rideau de mots savants – « abstention thérapeutique », « non acharnement », « droit de mourir dans la dignité » ou encore le fourre-tout « respect de la personne » –, mais les mots, si recherchés qu’ils fussent, n’ont jamais aidé grand-monde. En général, ils ont plutôt tendance à compliquer les choses.

Je n’appartiens pas à cette catégorie de jardiniers qui parlent à leurs plantes pour les encourager à pousser. Une plante, une fleur, un être vivant, ça a avant tout besoin de concret : ça s’arrose, ça se dépote, ça se taille, ça se respire, ça se touche. In fine, seuls importent les actes ; le reste n’est que bruit et caquètements. Ainsi, pendant que les plus éminents spécialistes de la planète pataugeaient dans des débats sans fin sur « la conduite à tenir » et « les protocoles à instaurer », ici, dans ce modeste pavillon de banlieue, le monde n’en finissait plus de mourir à petit feu.

II

Les bureaucrates à la tête des opérations avaient toutefois bien fait les choses : chaque étape de cette lente déliquescence était consciencieusement consignée dans un dossier. Toutes les quatre heures, un membre de l’équipe de soins palliatifs venait mesurer les constantes de la mourante et régler les appareils de surveillance, tournant un bouchon ici, poussant une seringue là, jouant du stéthoscope et du thermomètre dans un but abscons et mystérieux. De même, on ne manquait jamais d’aspirer ses sécrétions bronchiques, d’un noir pétrole, ni de changer les pansements de ses escarres suppurants – ce qui, à mon humble avis, revenait à colmater les trous d’une épave couchée au fond de l’océan. Le manège incompréhensible et vain de ces mécaniciens du corps ne laissait pas de m’étonner. Bien que catastrophiques, les résultats de leurs investigations paraissaient toujours les satisfaire ; ils hochaient la tête d’un air grave et griffonnaient quelques hiéroglyphes sur la pancarte de lit, accompagnant leurs observations d’un sourire crispé et d’un « ne vous inquiétez pas » des plus inquiétants ; puis, tel le coucou de l’horloge, ils retournaient dans leur boîte – leur cercueil blanc, supposais-je – en attendant leur heure.

Un ennui chassant l’autre, les nuits s’étiraient dans une langueur étouffante – le réchauffement climatique battait des records. Manifestement lui aussi assommé par la chaleur, l’Horloger en oubliait son devoir : le Temps traînait des pieds, voire avançait à reculons ; par moments, la trotteuse semblait bel et bien sur le point de repartir en arrière. Insomniaque de nature, je choisissais alors une famille de végétaux et en récitais mentalement tous les membres de ma connaissance, ce qui m’occupait généralement jusqu’au petit matin.

Avec l’aube arrivait la femme de ménage. Armée de sa serpillière et de son chiffon, elle frottait le sol et chassait la poussière comme si sa vie en dépendait, puis vaporisait un désodorisant à la lavande, geste qui provoquait l’ire de ma patronne – du temps où celle-ci avait encore la force de s’emporter. « Où est passé le parfum des chambres de mourants d’antan ? tempestait-elle. Ce parfum de rance, d’organique, de décomposition, ce parfum de vie, au fond – pourrissante et croupissante, certes, mais de vie tout de même, empreinte de ce qui a été, pareille au parfum d’un vieux livre. Le progrès a donné à la mort une odeur de désinfectant pour W.C., une odeur de cabinet dentaire. Il l’a privée de sa vérité olfactive, il l’a lavée, aseptisée, à défaut de l’avoir domptée. » Dans ces moments-là, je n’osais pas la contredire – ses colères étaient rares, mais terribles – et je me contentais de laisser passer l’orage. Pour mon confort personnel, je dois cependant avouer qu’une odeur de lavande, aussi chimique fût-elle, me semblait préférable à une odeur de charogne !

La toilette de la malade suivait celle de la pièce. Malgré sa couche, il fallait immanquablement changer ses draps souillés par les diarrhées cataclysmiques à l’origine de son état de déshydratation avancée. La manipulation de sa frêle carcasse réclamait mille précautions : elle craquait et grinçait comme une bicoque insalubre, et au moindre frottement sa peau se décollait telle la mue d’un serpent, exposant la chair à vif. On eût dit que son corps avait essuyé une pluie de météores : des cratères ulcérés, creusant parfois jusqu’à l’os, lui donnait des airs de surface lunaire. « Un effet secondaire des radiations », avaient affirmé les grands pontes qui s’étaient penchés sur son cas, bien que nul n’eût trouvé de remède au mal qui la consumait. L’affection était trop ancienne, disaient-ils, trop profonde pour espérer une guérison. Les toxines s’étaient répandues dans les fleuves de son sang et avaient imbibé ses organes vitaux, les fragilisant, les rongeant de l’intérieur, depuis des décennies. « Ses nappes phréatiques sont contaminées, son eau a tourné, si vous préférez » s’était senti obligé de vulgariser un médecin à mon intention, comme si un jardinier ne pouvait pas comprendre ces choses-là. Or je comprenais très bien : ma patronne était une fleur dont on avait coupé la tige ; la seule chose qui restait à faire était de regarder ses pétales tomber un à un.

III

Je n’étais pas l’unique spectateur de ce drame – loin s’en faut. Chaque après-midi, nous recevions de curieux visiteurs. Celui du jour était d’ailleurs en retard... Le heurtoir finit cependant par retentir, quinze minutes après l’heure prévue.

« Entrez », dis-je d’un ton las.

Un homme de petite taille entrebâilla timidement la porte et présenta son visage grave. Il me salua d’un bref hochement de tête, puis s’aventura à pas lents jusqu’au lit, dont il se tint toutefois à une distance respectable. L’élégance de son costume noir ne laissait aucun doute quant à son statut social. Raide, tendu, aussi solennel que maladroit, il me bredouilla quelques mots dans un anglais incompréhensible, des banalités sans doute, et écarquilla les yeux en apercevant le sac d’os à forme humaine incrusté dans le lit. « Gomen nasai ! dit le Premier Ministre Japonais d’une voix trop forte, Gomen nasai ! », avant de brusquement s’incliner en pleurant à chaudes larmes. Face à tant de théâtralisme, je ne pus m’empêcher d’esquisser un sourire – à ma place, la Dame ne se serait pas encombrée d’une telle précaution : elle se serait tout bonnement esclaffée, d’un rire si pur et désarmant que son hôte aurait sans nul doute fini par partager son hilarité. Le Premier Ministre Japonais répéta son étrange rituel à trois reprises et ressortit aussi maladroitement qu’il était entré, non sans m’avoir salué à la hâte. Je fus frappé par ses yeux rougis et sa bouche tordue de chagrin.

Entre tous, le peuple nippon était celui le plus rongé par la culpabilité. Quelques semaines plus tôt, l’Empereur et son épouse nous avaient joué une scène non moins cocasse : j’avais bien cru qu’ils allaient se faire hara-kiri au milieu du salon.

Depuis que l’irrévocable diagnostic avait été rendu public, les grands de ce monde défilaient au chevet de ma patronne. Sous des costumes différents, ils étaient tous peu ou prou les mêmes : des fonctionnaires à l’air penaud, dont chaque parole sonnait comme une excuse. Tour à tour, ils lui déroulaient le tapis rouge et se perdaient en surenchères stupides : ne voulait-elle pas quitter ce pavillon sordide pour le confort de leurs cliniques privées ? le luxe de leurs palaces ? le calme et la modernité de leurs tours de verre ?

« Que m’importent vos châteaux ! les taquinait-elle, lors de ses rares moments de conscience. Ici ou ailleurs, je suis partout chez moi. » Déconcertés par l’espièglerie de la vieille Dame, ces politiciens aguerris en perdaient leur latin. Ma patronne n’était pas dupe de leur petit jeu : ils cherchaient simplement à obtenir son pardon, après l’avoir ignorée (dans le meilleur des cas) ou raillée (le plus souvent) durant de longues années.

« Est-ce mon absolution que vous recherchez ? Si cela peut vous soulager, je vous la donne volontiers ! leur lançait-elle. Mais il n’y a rien à pardonner... Vous êtes mes enfants, or il faut bien que les enfants s’amusent et vivent leur vie... ce qui ne va pas sans quelques bêtises ! Puisque vous tenez à me faire plaisir, rentrez chez vous, embrassez vos proches, prenez un bain chaud, partagez un bon repas en famille, fumez ce cigare que vous conserviez pour une grande occasion et faites l’amour à votre moitié comme si c’était la dernière fois. Allez allez ! » Et elle les congédiait sur ces paroles sibyllines avant de se rendormir, les laissant à leur confusion et à leur honte.

À la diplomatie s’ajoutait le problème plus délicat de la croyance. À l’inverse des politiciens hyperactifs, les grands chefs religieux brillaient par leur absence, tout comme les dirigeants fanatiques des régimes théocratiques. Se sentant sans doute menacés dans leur (divine) autorité, ils traitaient ma patronne par le mépris et continuaient de prêcher avec des œillères – exception faite du Dalaï-lama qui, sans aller jusqu’à venir en personne, avait fait part publiquement de sa vive émotion. Je ne comprenais strictement rien au concept fumeux que ces divers illuminés nommaient foi, mais par expérience je savais une chose : nul dieu rédempteur ne viendrait les sauver de l’embrasement final.

Enfin, d’innombrables anonymes, croyants comme athées, avaient multiplié les gestes de sympathie à l’égard de la Dame. Certains campaient nuit et jour en face de notre pavillon, derrière le cordon de sécurité. D’autres nous avaient fait parvenir un mot de soutien, une chanson, un présent. Des dessins d’enfants, naïfs et colorés, tapissaient nos murs et nos fenêtres ; aux quatre coins de la pièce étaient éparpillés d’improbables grigris censés nous attirer toute la chance de l’univers, et nous croulions sous tant de chocolat suisse et de bouteilles de grand cru que nous aurions pu tenir jusqu’à la fin du monde... Ce qui était un bien beau gâchis, car celle-ci était imminente.

IV

Lorsque s’interrompait la ronde de nos visiteurs, je me trouvais enfin libre d’exercer la seule profession pour laquelle je fusse qualifié : celle de jardinier.

Je n’allais certes pas jusqu’à verser de l’eau sur la tête de ma patronne – quoique cela eût pu advenir en des circonstances plus joyeuses – mais, si vous me permettez de détourner l’expression, je la travaillais au corps. Le toucher n’est-il pas le propre des métiers manuels ?

Pour la dernière fois, je répétai l’intime rituel. Délaissant sa main inerte, j’apposai mes paumes sur son front brûlant et les laissai là quelques instants ; nous communiquâmes ainsi, dans un langage depuis longtemps oublié des hommes.

« Je suis là.

— Je sais. »

Puis, comme on effleure un pétale, je lui caressai la tête ; malgré mes précautions, ses cheveux me restèrent dans la main. Ils étaient devenus fins, cassants, éparses ; là où s’étendait une jungle luxuriante de boucles sombres, il y avait maintenant un désert – un autre effet secondaire des radiations. Du bout des doigts, et toujours avec la plus extrême délicatesse, je frôlai ensuite son visage, où l’habile maquilleuse qu’est la Mort avait déjà commencé son travail : les traits figés, les cernes noires et profondes, les lèvres scellées, la coloration jaune-orangée de l’épiderme... rares étaient les territoires dénués de sa funeste empreinte. Un gouffre séparait cet être momifié, dessiqué, ravagé par les drogues et les vapeurs toxiques, de la jeune femme qui avait décidé de me prendre à son service, il y avait de cela une éternité...

Notre relation n’avait pourtant pas débuté sur un bon pied : elle m’avait surpris, botaniste infatigable que j’étais, en train de fouiller son jardin, en quête de spécimens inédits à ajouter à mon herbier.

« Ben dis-donc, vieux brigand ! m’avait-elle tancé. Ne te gêne pas, continue à piétiner mes plates-bandes, je ne te dirai rien... »

Me croyant seul, j’avais sursauté au son de sa voix claire et m’étais brusquement retourné. Alors était advenu le véritable choc : celui de la vision d’une beauté nue et sauvage qui, avec toute l’arrogance de la jeunesse, me lançait un regard contrarié, une moue amusée sur les lèvres. On ne tombe pas amoureux tous les quatre matins... La vieille âme que j’étais avait vacillé sous le coup de l’émotion, mais je m’étais cependant efforcé de ne rien en laisser paraître :

« Hormis des cailloux et des mauvaises herbes, il n’y a pas grand-chose à piétiner par ici, avais-je rétorqué. Vous n’avez guère la main verte...

— Tu n’as pas tort, Étranger, mais tu aurais tout de même pu me demander la permission avant de fourrer le nez dans mon jardin. On ne pénètre pas comme ça chez les gens...

— Déformation professionnelle, expliquai-je : je suis botaniste. Lorsque je trouve un lopin de terre vierge, je ne peux m’empêcher de le retourner à pleines mains, à la recherche de graines, de pousses, de racines. Et figurez-vous que votre sol n’est pas mal ! Avec un peu d’attention, je suis sûr que l’on pourrait y faire pousser un tas de choses intéressantes...

— En ce cas, je te propose un marché : j’oublie la violation de propriété privée si, plutôt que de t’y glisser en douce, tu m’aides à cultiver mon jardin.

— Entendu ! »

Je voulus sceller notre accord par une poignée de mains, mais elle insista pour me faire la bise. Jardinier devint mon patronyme, et la Terre mon jardin. Jamais un contrat à durée indéterminée n’avait aussi bien porté son nom...

Très occupée par ses fonctions, ma patronne me laissa carte blanche. Sans perdre un instant, je me mis à la tâche : j’éteignis quelques volcans, bêchai d’Est en Ouest les chaînes montagneuses, ratissai le tout puis, la terre retournée et les choses mises à plat, je semai quelques graines, plantant une forêt ici, une jungle là, sans négliger le fond des océans, que je peuplai d’algues et de coraux multicolores ; je saupoudrai enfin quelques déserts brûlants et, pour faire bonne mesure, je ne lésinai pas sur les glaçons... Le résultat ravit la propriétaire !

Restaient à régler les détails techniques. Pour cela, je parvins à convaincre la Dame d’embaucher mes vieux collaborateurs, fourbus aux chantiers d’envergure... La fine équipe se montra des plus efficaces. Pendant que le Petit Chimiste se chargeait de rendre l’air respirable, le Physicien s’occupa de trouver la température la plus agréable à vivre – ni trop chaude, ni trop froide. En parallèle, le Mécanicien s’assura que tout tournât rond, à la vitesse d’environ 1674,38 km/h – « je travaille avec gravité », aimait-il à claironner, lui qui était si souvent dans la Lune. L’Horloger eut pour sa part la délicate mission de régler précisément le cycle des jours et des saisons, tout en vérifiant que le Temps s’écoulait dans le bon sens. Tous travaillaient sous la supervision de l’Ingénieur, dont le rôle consistait à contrôler la cohérence de l’ensemble...

Spontanément, d’autres artistes joignirent leur talent au mien : de sa plume délicate, l’Architecte dessina les continents que le Peintre s’empressa de colorer et la Parfumeuse d’embaumer, au son du Joueur de Flûte qui enseignait le chant aux oiseaux de ce monde. Les autres animaux, encore sauvages et indomptés, furent placés sous l’aile du Dresseur ; la gazelle lui doit sa vélocité sans pareil, et le caméléon son camouflage – entre autres élèves émérites ; le singe se révéla toutefois le plus brillant d’entre eux : le Dresseur lui apprit non seulement à faire la grimace, mais aussi à marcher sur ses deux pattes arrières...

Enfin, tâche ingrate mais nécessaire, le recyclage de ce fragile écosystème incomba à la Mort, qui eut la fameuse idée de doter tout être vivant, sitôt sa venue au monde, d’une date de péremption !

Très vite, notre œuvre fonctionna de manière autonome, mais afin de ne pas perdre la main, je me conservai une petite activité : j’étais celui qui s’occupait de déposer la rosée sur les feuilles quand pointait l’aurore ; celui qui rappelait aux arbres de fleurir au printemps et de rougir à l’automne ; celui qui chatouillait les racines de la Terre et faisait frissonner les cieux... Bref, j’étais l’heureux Jardinier de ce Jardin Sauvage.

Au fil des ères, je vis ma patronne grandir et s’épanouir. La jeune fille au tempérament volcanique devint une Mère protectrice, gâtant ses enfants préférés au-delà du raisonnable et leur offrant le monde pour terrain de jeu. Elle les gava de fruits, de céréales, de viande, de boissons, leur fournit mille ressources inépuisables – qu’ils parvinrent cependant à épuiser en un temps record –, et leur donna d’infinies possibilités d’évolution – qu’ils mirent à profit, ingrate jeunesse, pour exploiter la main qui les nourrissait.

En employés fidèles, mon équipe et moi-même tentâmes bien d’intervenir – un petit tremblement de terre pour ébranler les consciences, un tsunami matinal pour rafraîchir les idées... Mais nos efforts s’avérèrent vains : tels des roseaux, ces jeunes fous pliaient sans jamais se rompre. Pire, ils semblaient sortir renforcés de ces épreuves et, ivres de vengeance, redoublaient de violence à l’égard de leur mère.

J’aurais pu opter pour une solution plus définitive, j’en avais le pouvoir ; mais là n’était pas ma fonction : je n’étais que le jardinier...

***

Mon regard revint vers l’agonisante. Sucée, dépouillée, empoisonnée par ses rejetons voraces, ma patronne avait plus vieilli au cours du dernier siècle qu’en cinq milliards d’années. Combien de temps encore durerait son calvaire ? S’il s’était agi d’une plante, je l’aurais déracinée et jetée au feu dans l’instant...

Je compris soudain pourquoi la Dame m’avait choisi pour la veiller, moi parmi tous ses employés : je n’étais ni un scientifique, ni un intellectuel, mais un pragmatique, un homme de terrain, habitué à se salir les mains quand l’obligation s’en faisait sentir. Et l’heure du grand désherbage était venue.

V

J’écartai le rideau un instant et jetai un œil Au-Dehors. Afin d’éviter tout débordement, les forces de l’ordre avaient établi un périmètre de sécurité, tenu d’une main de fer.

Au premier rang, massés contre les barrières, se trouvaient photographes et journalistes, guettant l’image, la déclaration exclusive, le scoop de leur vie. Dès qu’ils aperçurent mon mouvement, ils firent crépiter leurs flash ; je leur offris mon plus beau sourire. Rassurez-vous, pensai-je. Vous allez bientôt pouvoir prendre des clichés inoubliables...

Derrière eux, des membres de communautés New-Age, venus des quatre coins du globe, se tenaient par la main et communiaient en chantant des odes à la gloire de celle qu’ils nommaient « la Mère ». Il n’était pas rare que l’un d’entre eux, stimulé par l’alcool et les substances hallucinogènes, sautât les barrières de sécurité et se précipitât – nu – vers la porte de notre pavillon ; un sniper se chargeait de le faucher en pleine course – les journalistes avaient alors une image croustillante à mettre sous presse.

Au fond se bousculaient les badauds, citoyens intimement touchés par le drame planétaire ou simples curieux avides de pouvoir dire un jour « j’y étais » – sic.

Quels qu’ils fussent, je ne comprenais pas ces pauvres bougres : n’avaient-ils rien de mieux à faire ? Profiter de leurs proches, de leurs amis, de leurs enfants ? Tenter d’accomplir leur rêve le plus cher avant que sonnât l’heure dernière ? Enfin, avaient-ils si peu de respect envers celle qu’ils avaient assassinée qu’ils ne percevaient pas combien il était grossier de venir se dandiner sous sa fenêtre ? Bons ou mauvais, jeunes ou vieux, fautifs ou non, tous voguaient sur le même bateau et celui-ci entamait désormais la descente du Styx.

Je tirai le rideau, éteignis la lumière, et verrouillai la porte de l’intérieur.

***

« Veuillez accepter ma démission », murmurai-je à ma patronne.

Je coupai alors l’arrivée d’oxygène, bâillonnai sa bouche de mes lèvres, et de ma main droite lui pinçai le nez. Pendant presque une minute, il ne se passa rien.

Au-Dehors, les formes de vie aérobies commencèrent par ressentir une gêne indéfinissable – une vague chaleur dans la poitrine, un picotement au fond des bronches, une certaine difficulté à trouver leur air.

Puis l’alerte fut donnée : les instruments médicaux bipèrent à tout-va, pendant que des poings tambourinaient avec fièvre contre la porte d’entrée. Collées aux miennes, les lèvres sèches de la Dame essayèrent de se soustraire à mon baiser funèbre – simple réflexe de conservation –, mais je maintins fermement mon étreinte.

Au-Dehors, les gorges se raclèrent, les lèvres bleuirent, les torses se creusèrent, les yeux s’exorbitèrent, les langues pendirent.

Alors s’enclenchèrent les mécanismes de défense : ma patronne remua violemment la tête pendant que ses bras maigres s’efforçaient de me repousser. Surpris par la vigueur insoupçonnée de la mourante, je relâchai brièvement mon emprise, ce qui lui permit de reprendre une bouffée d’air. Mais la gloutonnerie de cette inspiration provoqua une violente quinte de toux, doublée d’une inhalation de glaires verdâtres...

Au-Dehors, un ouragan faramineux raya l’Australie de la carte.

Profitant de ce moment de faiblesse, je replaquai immédiatement mes lèvres sur les siennes, avec plus de vigueur cette fois, et décidai d’ignorer les gifles qui pleuvaient et les ongles déchirant mes joues. Vortex plantés au centre de ses yeux fixes, ses pupilles se dilatèrent, et il me sembla que ses globes oculaires s’enfonçaient encore plus profondément dans ses orbites.

Au-Dehors, le continent asiatique coula au fond du Pacifique.

Les premières convulsions ne tardèrent pas à arriver. C’est alors que le sol se mit à trembler... Fenêtres et bouteilles de grand cru explosèrent dans une pluie de verre, tandis que les dessins d’enfants voletaient dans la chambre comme des oiseaux paniqués.

Au-Dehors, un séisme d’une magnitude échappant à toute évaluation transforma l’Afrique en puzzle et éjecta du sol la dent cariée qu’était l’Amérique ; après avoir ricoché sur la Lune, celle-ci alla s’écraser sur la Vieille Europe.

Ses lèvres moussèrent, ses sphincters se relâchèrent, ses yeux se révulsèrent.

Au-Dehors, une vague aussi haute que la stratosphère noya l’Océanie et éparpilla ses îles aux quatre vents.

Au plus fort des convulsions, je ne relâchai pas mon étreinte, mon baiser d’adieu. Secoué en tous sens, j’avais l’impression d’enlacer une jument sauvage.

Au-Dehors, la croûte terrestre se délitait en spirale, comme de l’écorce d’orange, pendant que ce qui restait des continents sombraient dans les abîmes. Par les failles océaniques ouvertes jusqu’au Noyau se déversèrent l’eau des sept mers et les glaces des pôles, éteignant peu à peu le cœur ardent de la planète mourante, dans des jets de vapeur tels qu’elle n’en avait plus connus depuis sa naissance. À l’image du Big-Bang, la fin du monde est une étape tout sauf silencieuse...

Et aussi brusquement que s’achève une pluie tropicale, les convulsions cessèrent. À la voir ainsi, paisiblement allongée dans son lit, on aurait pu croire que la Dame s’était simplement endormie.

Au-Dehors, les végétaux s’étaient racornis, les oiseaux étaient tombés du ciel, les poissons flottaient sur le dos, les animaux terrestres gisaient morts.

Je me rassis à ma place habituelle et pris la main flasque, déjà froide, de ma patronne.

« Que ferais-je sans toi ? lui avais-je demandé au lendemain de l’annonce de son mal incurable. Réalises-tu que si tu t’en vas, je me trouverai au chômage technique ? Un jardinier sans jardin, la belle affaire...

— Voyons, je ne suis pas irremplaçable ! avait-elle rétorqué avec sa verve habituelle. Tu dénicheras bien un autre endroit où exercer ton talent. Une autre terre à travailler, un autre champ à ratisser, un autre caillou où faire fleurir la vie !

— Mais c’est toi que j’aime...

— Je t’aime aussi, Jardinier, et toi et moi nous sommes bien amusés. Mais contrairement à toi, je ne suis pas éternelle ! S’il m’arrive malheur, je t’autorise à recueillir mes cendres et à faire ce qu’il t’en plaira. Ne dit-on pas qu’il s’agit d’un excellent fertilisant ? Je te fais confiance pour dégoter un bel endroit où les répandre ! »

J’avais acquiescé, et j’avais pleuré dans ses bras.

Je jetai à nouveau un œil à travers la fenêtre : les badauds avaient disparu avec le paysage. En équilibre précaire au sommet d’un piton rocheux, notre pavillon gris surplombait un vaste désert où tout n’était que chaos et désolation.

Lorsque mon regard se posa à nouveau sur la Dame, son corps avait pris une teinte cendrée. Je me penchai pour lui baiser le front, mais dès l’instant où mes lèvres l’effleurèrent elle s’évapora en une poudre fine – qui exhalait un parfum de terre fraîchement retournée.

Ici s’achevait mon travail.

Je réunis soigneusement les cendres dans mon ballotin, mis celui-ci sur mon épaule, puis quittai définitivement cette planète morte. Et alors que je retrouvai le chemin familier des immensités spatiales, mon cœur se gonfla d’espoir : dans les champs étoilés de l’univers, parmi les jardins de galaxies et de constellations, m’attendait sans doute, boule d’argile informe perdue dans l’Infini, une nouvelle Terre à cultiver, une nouvelle Dame à courtiser...

CLIC !

L’auteur : Southeast Jones

« On est riche ! lance Tito en rigolant, je ne sais pas à quoi servent la plupart de ces engins mais ça doit valoir un max de fric. T’as vu ça ?

— On dirait un banal interrupteur, arrête de jouer avec ce truc, chaque fois que tu l’actionnes ça fait vibrer le vaisseau. Y a une notice avec ? Les Technologues de Bilal XI sont tous un peu cinglés alors je me méfie.

— Je ne maîtrise pas bien leur langue, il me semble que ça dit quelque chose comme “disjoncteur aléatoire d’univers”, jamais entendu parler !

— C’est bien ce que je disais, une sorte d’interrupteur. »

Clic

« Laisse ce machin tranquille nom de Dieu ! ça perturbe les instruments ! »

Clic

« Ça fait comme des fourmillements dans tout le corps c’est marrant.

— C’est peut-être dangereux, va savoir à quoi ça sert.

— Tu devrais essayer Bob, c’est vachement agréable. »

Clic

« Allez, pose ton jouet, on émerge de l’hyperespace. »

Clic

« Merde ! Tu vas arrêter ?

— Allumé, clic, éteint.

— Tu es pire qu’un gamin, marmonne Bob en lançant les photoniques.

— Allumé, clic, ét

LA PROPHÉTESSE

Jean-Marc Nerstein déposa la pile de dossiers sur le bureau du colonel Bourquin, commandant de la section romande du Service de Renseignement de la Confédération.

— Rien de particulier qui ait attiré votre attention aujourd’hui, Caporal Nerstein ? lui demanda ce dernier en prenant une chemise transparente au hasard.

Jean-Marc avait depuis longtemps cessé de classer les documents qu’il apportait chaque matin à son supérieur, car celui-ci évitait soigneusement de les consulter dans l’ordre suggéré. Esprit de contradiction, superstition ou peur d’être influencé ? Il l’ignorait et cela n’avait pas d’importance.

— Quasiment comme d’habitude, mon colonel. Une majorité de rapports de police, des délations de patriotes ou d’anonymes. Montée de l’intégrisme islamique, activités d’anarchistes, corruption de fonctionnaires...

— La routine. Rien d’autre ?

Il y avait de l’agacement dans la voix de ce cinquantenaire à la moustache grise et à l’uniforme impeccable. Il épluchait la vie de ces terroristes en herbe depuis plusieurs décennies et en plaçait quotidiennement une dizaine sous surveillance rapprochée. Plus pour satisfaire les quotas imposés par le gouvernement que par réelle menace. Aujourd’hui, cependant, il y avait peut-être enfin quelqu’un de plus intéressant.

— Il y a un dossier sur une fille que j’ai connue à l’école secondaire.

Les traits du colonel Bourquin durcirent.

— Vous savez ce que je pense du piston, pourtant.

Jean-Marc devait désamorcer son supérieur avant que sa colère légendaire n’explose. Il n’avait pas présenté la situation de la manière la plus intelligente. Il sourit.

— Veuillez me pardonner, mais je crois qu’il y a méprise. Je ne vous demande aucunement de l’épargner. Au contraire.

Il pointa du doigt le dossier qu’il avait placé au sommet de la pile.

— Elle s’appelle Nadia Leblang, 32 ans, Lausannoise sans emploi. Elle vient de trouver les six numéros de la loterie pour la seconde fois consécutive.

L’officier leva un sourcil, puis cala ses deux mains derrière sa tête et s’appuya sur le dossier de son fauteuil. Jean-Marc prit le geste comme une invitation à poursuivre.

— Elle a également prédit toute une série d’événements à brève échéance. Trois se sont déjà réalisés. Elle est d’une précision redoutable : tout s’est déroulé de la manière et à l’heure annoncées.

Le colonel se pencha vers son bureau et saisit le dossier Leblang qu’il feuilleta.

— C’est quel genre de femme ? demanda-t-il. Son profil, sa personnalité : charismatique ? Folle ?

— Nous ne nous sommes pas revus depuis l’école. Enfin juste croisés. C’était une fille très réservée et complexée. Tout le monde se moquait d’elle à cause de son surpoids et de sa timidité. Elle a maigri depuis, mais je n’ai pas l’impression qu’elle se soit épanouie. Elle avait une petite voix. Personne ne l’écoutait. Elle ne racontait rien d’intéressant, je crois, de toute façon.

— On dirait que ça a changé. Elle a peut-être juste de la chance. Ou une combine. Je vais la placer sous surveillance, à tout hasard.

Trois mois plus tard, le nom de Nadia Leblang était sur toutes les lèvres. Des journaux du monde entier lui consacraient une rubrique quotidienne. Elle avait prédit des milliers d’événements, et tous avaient eu lieu.

La Loterie Romande avait cessé ses activités. La plupart des sociétés de jeu l’avaient bientôt imitée. Toute l’industrie du pari s’était effondrée. Les manifestations sportives ne mobilisaient plus que quelques poignées d’inconditionnels supporters.

Jean-Marc Nerstein regardait Genève qui s’étalait aux pieds de l’immeuble banalisé hébergeant le Service de Renseignement de la Confédération. La société tout entière avait changé. Il s’éloigna de la grande vitre et rejoignit le colonel Bourquin, caché derrière les piles de documents entassés sur son bureau. Tous concernaient Nadia, cette fois-ci.

Bien que l’économie peinât, la Bourse se maintenait. Principalement parce que la prophétesse s’en désintéressait pour l’instant, selon les experts. L’actualité people, les sports et les faits divers occupaient l’essentiel de ses prédictions.

— Il nous faut la contrôler avant qu’elle ne se mêle de politique, dit l’officier en se levant de son fauteuil. Qu’a donné votre soirée avec elle ?

Jean-Marc avait été surpris que Nadia accepte son rendez-vous. Elle connaissait certainement sa fonction et sa mission. Elle avait pourtant joué le jeu des retrouvailles, se contentant d’évoquer certains souvenirs d’école et de relater en quelques mots son parcours depuis.

Elle n’avait pas parlé du futur, comme si elle n’avait aucun projet ni rêve ; comme si, n’ayant jamais été désirée, elle n’éprouvait aucun désir.

— En résumé : rien. Mon rapport complet est au-dessus de la pile la plus à droite. Elle ne semble motivée par aucun idéal. Elle n’a pas réagi lorsque j’ai titillé son patriotisme ni lorsque je l’ai attaquée sous l’angle philosophique. La gloire ne l’intéresse apparemment pas non plus. Elle a trop eu l’habitude d’être ignorée. Elle a refusé nos offres d’emploi officielles, par ailleurs.

— Vous vous rendez compte que si nous ne trouvons pas le moyen de nous réserver l’exclusivité de ses dons, il nous faudra envisager un moyen de l’en priver ?

Le caporal admirait son supérieur pour son sang-froid à toute épreuve, son intelligence et son courage, mais il lui reprochait parfois son manque de compassion. Il avait toutefois la sagesse de garder ces blâmes pour lui, son chef ne tolérant aucune critique.

Si le gouvernement helvétique ne pouvait obtenir la coopération de Nadia, il n’hésiterait pas à l’éliminer. Les collègues disaient parfois pour plaisanter que si les services secrets de tous les pays venaient à disparaître, la mortalité chuterait et l’on ne mourrait plus que de vieillesse, à cent vingt ans au moins.

Il comprenait les impératifs qui poussaient l’État à tuer, même si ses tripes se révoltaient à chaque fois qu’il avait sous les yeux un ordre d’exécution. Il se demanda quelle impression cela lui ferait d’en lire un concernant une ancienne camarade d’école.

Un an plus tard, Nadia ne s’était encore jamais trompée, avait prédit catastrophes et accidents à la minute près, l’ordre d’arrivée de tous les chevaux de toutes les courses, les grossesses et les décès des personnalités. La Poste suisse avait dédié tout un bâtiment au tri et stockage de son courrier. On aurait dit que tout le monde lui écrivait. Stars, hommes d’État, désespérés, jaloux, curieux, détraqués, esseulés, cupides, amoureux, tous voulaient ses lumières sur leur situation.

Quand elle annonça la fin du monde pour le mois suivant, personne ne voulut tout d’abord la croire, malgré son parcours sans faute. Selon la prophétesse, l’univers s’était trop étendu et allait se déchirer. Une histoire de supercordes qui se rompent, de matière qui retourne à l’état d’énergie pure ou quelque chose du genre. Jean-Marc n’était pas très calé en astrophysique. Il n’y avait rien à faire pour éviter la catastrophe, c’est tout ce qu’il avait compris des débats qui avaient fait rage à la télévision.

Jean-Marc rangea encore quelques bricoles dans le carton. Des photos de sa famille y côtoyaient le matériel de bureau dont il aurait peut-être besoin dans le bunker. Il soupira bruyamment. À quoi bon s’enfouir sous les Alpes puisque chaque atome se disloquerait ? L’administration, le colonel Bourquin en tête, avait décidé que c’était ce qu’il y avait de mieux à faire. Au cas où. Ce n’était pas parce que Nadia avait eu raison vingt mille fois de suite qu’elle était à l’abri de l’erreur.

Ils avaient essayé de la tuer, bien sûr, mais elle avait échappé à tous leurs pièges. Elle était insaisissable, devinant tous leurs gestes avant qu’ils n’agissent.

Nadia Leblang n’était pas la seule à effectuer des prédictions. Les pontes du gouvernement s’y livraient également et annonçaient une vague de chaos. Les premières émeutes avaient déjà éclaté, et certaines villes, comme Los Angeles, Paris et Hambourg, hébergeaient en permanence des batailles dans un décor de ruines incendiées.

Le colonel Bourquin avait ordonné le déménagement du Service de Renseignement de la Confédération la veille. Jean-Marc rassemblait les dernières affaires et rejoindrait son supérieur pour passer sous terre son ultime mois à vivre. Conçu lors de la guerre froide, le complexe était enfoui à 250 mètres de profondeur et pouvait résister à un holocauste nucléaire. Le granit serait toutefois inefficace contre le déchirement du tissu même de l’univers. L’officier pensait que ça valait le coup d’essayer, de continuer à espérer.

Si ça n’avait tenu qu’au caporal, il aurait dissous le service et serait parti quelque part au bord de la mer. Il était loyal cependant, et il trouvait intéressant de se raccrocher aux espoirs des autres. Et puis il fallait être réaliste : son supérieur ne s’en sortirait pas sans lui. Le colonel avait de nombreuses qualités, mais il n’avait pas le sens du rangement et ne retrouvait jamais ses affaires en temps ordinaire, dans ces locaux qu’il occupait depuis des années. Comment espérait-il pouvoir travailler dans un lieu inconnu, soumis au chaos final ?

Alors que Jean-Marc, lui, bien que n’ayant pas encore mis les pieds dans le bunker souterrain, en connaissait déjà les moindres recoins, grâce à une étude méthodique des plans et à son sens de l’orientation hors du commun.

Les semaines à venir seraient palpitantes : il faudrait maintenir l’ordre, rassembler et trier les informations depuis un lieu retiré, alors que le reste du monde sombrerait dans l’anarchie. Ce serait un défi. Le dernier, sans doute.

Le monde ne disparut que pour Nadia, à l’heure et à la date qu’elle avait annoncées.

Peu le remarquèrent, car il ne restait presque plus personne. La prophétesse s’écroula dans une indifférence quasi totale. Une caméra mouchard avait capturé l’événement, et Jean-Marc se le repassait en boucle sur un des écrans de contrôle de la salle de surveillance « B » quand le colonel Bourquin lui tapota sur l’épaule.

— Allons, Caporal Nerstein, vous vous faites du mal inutilement. Cela fait plus de deux semaines qu’elle est décédée. Il est temps de la laisser et de passer à autre chose.

Des centaines de millions de gens étaient morts dans les jours qui avaient précédés la date fatidique. Les suicides et émeutes avaient provoqué la disparition de personnages-clés dans le domaine des transports. Sans eux, il n’y eut bientôt plus de ravitaillement. Médicaments et nourriture manquèrent. Les citadins périrent de faim, les paysans d’épidémies. La mort vint ensuite des usines à l’abandon. Des cataclysmes écologiques sans précédent ravagèrent des contrées entières, les noyant sous des vapeurs toxiques. Le nucléaire lâcha et ce fut la fin des espoirs du colonel Bourquin.

Des mesures calamiteuses de radioactivité affluèrent de tout le globe. En quelques jours, toute la surface de la Terre fut contaminée.

— J’essaye de comprendre, dit Jean-Marc. Quand je ne visionne pas ces images, je relis son dossier. Elle a menti, elle nous a bernés, et j’aimerais savoir pourquoi.

Le colonel Bourquin prit une chaise et s’assit à côté de lui.

— Ce n’était peut-être pas volontaire. Elle a confondu sa propre mort avec celle de l’univers. C’est compréhensible. Elle n’avait pas l’impression d’être malade. Vous avez vu sa chute, elle a été soudaine, sans signes précurseurs.

Le caporal secoua la tête.

— Elle n’aurait pas parlé de ces théories d’étirement cosmique. Elle aurait dit que le monde disparaîtrait, sans qu’elle n’en connaisse la raison. Non, elle a voulu notre perte.

Il se tut et examina les données atmosphériques. La vie ne s’en remettrait que difficilement, et pas avant quelques siècles, en tout cas. Tapie sous terre, l’humanité ne se relèverait peut-être plus jamais.

— Une revanche, alors ? proposa l’officier, le regard fixé sur les nombres tragiques. Quand elle se venge, une femme ne recule devant rien.

NOXOS

J’ai marché dans des rues désertes, sous d’étranges arcs-en-ciel parcourus par la foudre / le ciel roulait hors de ses gonds, et la pluie battait comme un cœur qui se noie –

J’ai suivi tes traces jusqu’à ce que s’élève la mer et que sonne le glas / tous les hommes avaient été déchirés, et leur souffle nucléaire répandu sur les nations / Chaque rue, chaque route, chaque sentier était une impasse –

J’ai erré dans des manoirs silencieux et d’assourdissants tombeaux / il est des capitales qui sont des nécropoles, ouvertes dans le flanc de notre humanité –

J’ai assisté à la chute des gratte-ciels dans un déluge de verre / et j’ai éraflé du bout des doigts les nuages qui s’amassaient sur l’océan –

J’ai été dans l’œil du cyclone qui a renversé le monde –

J’ai regardé la lune sombrer dans le néant / les étoiles tourbillonner et tracer de lumineuses arabesques dans les ténèbres –

Et toujours je les entends / un millier de voix ici-bas / un millier de voix / un millier de voix, et elles crient mon nom.

***

Je repense longuement au rêve de cette nuit alors que le soleil se lève au-dessus de la cime des arbres. C’est la première fois depuis longtemps que l’un d’entre eux m’apparaît en dehors de Noxos. Cela signifie peut-être qu’ils se rapprochent de moi. Ou que je suis vraiment en train de devenir fou. Je dois me dépêcher de reprendre la route, quoi qu’il en soit : d’après ma carte poussiéreuse, la Floride n’est plus très loin.

Je replie soigneusement les draps, prends mon sac et ose lancer un regard à travers la fenêtre sale. J’aperçois le pick-up en bas, à côté de la pompe à essence qui, par miracle, est toujours en état de marche. La première en des centaines de kilomètres – j’ai presque cru à un mirage en arrivant la veille, d’autant plus que même le jerrican de secours était vide. Il me faut plusieurs minutes pour démonter ma barricade de fortune

(un vieux meuble en chêne poussé contre la porte, comme si cela pouvait t’offrir la moindre protection)

et revenir au rez-de-chaussée de la station-service. J’attrape une boîte de conserve au hasard en guise de déjeuner, et laisse à nouveau mes pensées vagabonder pendant que la nourriture chauffe.

Cela fait des mois, ou des années peut-être – le temps n’a plus grand sens lorsqu’il repose sur des vestiges. Cela file le tournis de se dire que je suis sans doute l’un des derniers hommes à le compter. Qui sait, si ça se trouve, il disparaîtrait vraiment si j’allais les rejoindre, il s’évaporerait comme le songe de cette nuit – mais en attendant...

C’est peut-être cela, la véritable attente. N’attendre rien que le temps lui-même, qui s’écoule sans épaisseur, comme au loin, et tenter de le rattraper, de l’attacher ici comme un vieux chien de garde, de l’inscrire à nouveau dans mon vécu, par quelque signe mystérieux sur un calendrier dont les dates ne sont plus qu’à peine lisibles. Attendre la nuit aussi, avec ce mélange indéfinissable de désir et de terreur, et surtout ces rêves récurrents à Noxos, sur cette île perdue hors du temps, à l’autre bout du monde. Cette île qui change de visage à chaque nouveau rêve : j’y marche parfois dans les rues d’une ville fantôme, ou bien j’arrive directement dans une petite pièce en ruine, ouverte sur l’océan, ou d’autres fois encore je l’aperçois seulement au loin, de la proue d’un navire battu de sombres vagues. Des rêves où j’entrevois des silhouettes – des silhouettes que je connais, surtout la sienne

(des silhouettes que tu connais, surtout la sienne)

et à chaque fois je m’éveille, fuyant Noxos et désirant y rester tout à la fois, avec elle, avec eux.

Peut-être le poursuivent-ils aussi à leur manière, le temps – et ils souffrent d’en être exclus, peut-être leurs râles sont-ils des appels et ils essaient de l’attraper, les bras tendus, du bout des doigts, peut-être essaient-ils d’égratigner cette éternité qu’ils n’ont pas désirée et qu’ils haïssent – peut-être viennent-ils d’ailleurs de Noxos, peut-être est-ce là que tout a commencé, et alors je m’apprête à me jeter dans leur piège en croyant les fuir.

Je ne me suis jamais demandé si tout cela était une punition divine ou un fruit malade du hasard. Dans les films qu’on regardait entre amis, avant, il y avait toujours un savant fou ou un mystérieux laboratoire pour répandre un virus ou je ne sais quoi d’autre – l’humanité devenait un immense pandémonium et les héros se battaient, se faisaient dévorer ou trouvaient un remède miracle...

Je termine mon repas, ajoute quelques boîtes de conserve aux provisions dans mon sac à dos, remplis ma gourde et me prépare à partir. Mon regard est attiré une dernière fois par les nombreux posters accrochés au mur, derrière le comptoir. Manifestement, les derniers propriétaires de la station-service rêvaient de découvrir l’Italie. Malgré les mois d’errance, j’éprouve toujours de la mélancolie lorsque je croise de ces vestiges de rêves qui ne seront jamais réalisés.

Je suis sur le point de monter dans le pick-up lorsque je les aperçois. Des dizaines de traces de pas tout autour du véhicule, fraîches sans aucun doute. D’après la taille, il s’agissait d’une femme... et elle était pieds nus.

Un long frisson me parcourt l’échine alors que je démarre en trombe.

Le soir tombe lorsque je sors de la 95 pour prendre la 16 vers Savannah. A cette allure, je serai à Miami dans quatre ou cinq jours. Je pénètre bientôt dans la ville et remonte plusieurs avenues bordées de saules sans âge ; la mousse espagnole qui effleure le pare-brise lorsque je passe sous eux me fait penser à de longs cheveux morts. Comme je m’y attendais, les rues sont désertes ; je n’éprouve toutefois aucun sentiment de danger immédiat – tout juste ce léger malaise, auquel j’ai fini par m’habituer, lorsque je pénètre dans une ville fantôme qui aurait pu être encore pleine de vie quelques jours auparavant : je longe une Chrysler dont les quatre portes sont grandes ouvertes, comme si ses occupants en étaient sortis en hâte pour aller se réfugier dans quelque bâtiment. Sans trop y croire, je jette un œil dans les magasins sur Broughton St – Loose Lucy’s, Banana Republic, Smoothie King ; plus loin, un fast-food dont l’enseigne brille encore par intermittence. J’ai renoncé depuis longtemps à essayer de comprendre par quel miracle il reste du courant à certains endroits.

Je prends à gauche sur Habersham St et décide de m’arrêter sur une des nombreuses places qui quadrillent la ville – Warren Square, d’après le panneau poussiéreux – pour préparer mon dîner à l’ombre des arbres. J’éprouve à nouveau cette sensation diffuse de vertige lorsque je sors du sac le réchaud et une boîte de conserve. Bien des gens devaient aimer venir se promener là où je suis. Il m’arrive parfois de penser que l’on est quelques secondes avant le chaos – quelques longues secondes qui s’étirent infiniment, juste après que la beauté a disparu, et pendant lesquelles l’humanité continue pourtant à exister, un peu par hasard, mais comme dépossédée d’elle-même. Je me dis aussi que je suis le seul vrai vestige, une relique que le temps aurait oubliée là, comme laissé sur le bord du chemin – et qu’eux sont les véritables hommes, ceux du présent, tout entier inscrits dans un instant qui se répète à l’infini. Mais à trop réfléchir à cela, je finis par me demander si la grande machine est enrayée ou si j’ai trébuché sans m’en rendre compte. Alors il faut apprendre à se taire avant de devenir complètement cinglé, et à apprécier le silence comme une réponse. Résister à ma manière aussi, en tentant de vivre, en me pelotonnant dans le quotidien comme dans une couverture chaude, en m’imaginant perpétuer une civilisation qui doit avoir disparu pourtant –

Se pelotonner dans le quotidien en attendant les nuits, en espérant secrètement être transporté en rêve à Noxos une fois encore, en espérant secrètement y voir la silhouette de ma femme, au loin, qui m’appelle

(la silhouette de ta femme, au loin, qui t’appelle)

et me supplie de la rejoindre. Il m’arrive encore de sourire lorsque je pense à cette existence. Un fou, seul au monde ou presque, qui traverse les États-Unis en quête d’un bateau afin de rejoindre une île à l’autre bout du monde, où il se figure que le fantôme de sa femme à qui il parle en rêve subsiste peut-être. Bon.

Je suis subitement tiré de ma torpeur. La lumière du soleil décline à travers les branches ; il faut trouver un abri rapidement. Je gare le pick-up derrière une des maisons qui donnent sur la place, celle qui me paraît la plus grande et la plus solide. Une des fenêtres du salon n’est pas verrouillée. Parfait.

Je trouve sous l’évier de la cuisine une petite bouteille de gaz pour remplacer celle de mon réchaud. Plusieurs boîtes de conserve aussi, dans un placard. Si l’on excepte l’épaisse couche de poussière sur les étagères, le mobilier semble presque neuf. Une odeur douceâtre se dégage des fruits pourris, entassés dans une coupelle sur la table ; pendant un instant, j’ai l’impression de contempler quelque nature morte. Je remplis ma gourde, m’y reprends à deux fois pour fermer le robinet, et m’apprête à aller inspecter le premier étage.

Quelque chose me stoppe net au seuil de la cuisine. Goût métallique dans ma bouche. Il me faut plusieurs secondes pour comprendre d’où vient la sensation de danger. Un bruit de goutte d’eau au-dessus de ma tête. La peur me prend aux tripes. Je me retourne lentement. Encore un bruit de goutte qui s’écrase quelque part au-dessus de moi.

Mon regard descend de la petite marque humide au plafond jusqu’à l’évier. Une autre goutte se forme,

glisse le long du robinet,

et vient s’écraser contre le plafond.

Je sors de la cuisine en courant / Le monde va basculer / le monde va basculer / C’est un des signes bon sang j’ai baissé ma garde / bruit de moteur qui se rapproche / trop tard pour ressortir quel con je me suis laissé piéger / monte en hauteur monte à l’étage –

Le sang bat à mes tempes. Je rentre dans la première pièce en haut de l’escalier. Un lit dont les draps sont encore défaits. Je me recroqueville dans un coin, les mains pressées contre les oreilles. Je viens de reconnaître le bruit qui accompagne celui du moteur, au-dehors.

C’est la musique qui annonçait la camionnette du vendeur de glace, lorsque j’étais gosse. La petite ritournelle résonne dans les rues vides alors que la camionnette approche / Je me bouche les oreilles aussi fort que possible / Elle fait le tour de la place elle vient vers ici ils vont me trouver ils vont me trouver ils vont –

Le monde bascule.

***

Il était assis dans un coin de la pièce, tout contre la paroi, et la faible lueur du feu presque éteint traçait de pâles arabesques sur les murs humides.

— Tu n’es pas là.

Il était assis dans un coin de la pièce, ou plutôt recroquevillé tout contre la paroi, les bras autour de ses jambes, et qui sait s’il ne va pas s’effondrer sur lui-même d’un instant à l’autre, se racornir comme une lettre d’amour que l’on embrase, seul, assis dans un coin –

— Tu n’es pas là.

Car il en va de la vie comme des lettres d’amour – pourquoi vaudrait-il mieux durer que brûler ? – mais ce n’étaient pas ces quelques braises à même le carrelage qui pouvaient offrir cet ultime flamboiement, cette épitaphe solaire, pas ces quelques braises qui parvenaient à peine à tracer, dans un souffle, de pâles arabesques sur les murs humides –

— Tu n’es pas là.

Un feu à l’agonie / qui palpite comme un cœur qui se noie / qui n’aurait pas même été capable de brûler ses lettres à lui, emprisonnées dans le grand secrétaire à l’autre bout de la pièce, au sein de ce vestige insolent dans son silence – encagées dans un tiroir, à l’abri des jours et des regards, du regard de sa femme –

De sa femme qui était là / elle est là / derrière le grand secrétaire, debout, ses beaux cheveux noirs tombant sur ses épaules comme une averse sombre, ses lèvres rouges et pleines, et son regard piqué de gris et d’or qui glissait sur lui, avec douceur et tristesse.

— Regarde-moi.

Silence.

Il se releva lentement, les yeux fixés sur les braises mourantes.

— Regarde-moi, puisqu’il n’y a pas de miroir pour que tu puisses te voir. Regarde-moi. Tu es en train de mourir.

— Tais-toi.

— Tu es en train de t’éteindre, toi aussi. Seul, dans une pièce vide et froide, dans une ville vide et froide. Tu commences à leur ressembler.

— Tais-toi !

— Rien n’est réel autour de toi. Un continent qui dérive sur l’océan, perdu, comme un rêve qui s’évapore lentement –

— La seule chose qui n’est pas réelle, c’est toi.

— J’ai froid, ici. Viens me rejoindre, mon amour.

Mais elle le dit avec douceur. Il faut se l’imaginer dit avec douceur. « Viens me rejoindre, mon amour. » Juste cela.

Il ferma les yeux de toutes ses forces, jusqu’à ce qu’il voie d’autres arabesques lumineuses danser sous ses paupières.

— La lune est belle, dehors. Viens la regarder avec moi.

C’est à cet instant qu’il sentit quelque chose se déchirer à l’intérieur de lui / quelque chose de grand et de beau, qui était là depuis longtemps peut-être / qui attendait cette heure, ce moment, ce lieu perdu hors de la trame du temps / qui attendait cette femme. Sa femme.

Sa femme.

Il ne sentit plus rien que cette morsure indécente qui le dévorait de l’intérieur et il ouvrit les yeux, et il la vit, debout de l’autre côté du secrétaire, le visage levé vers le plafond en ruine, et la clarté blafarde de la lune qui l’enveloppait comme un linceul et donnait à ses beaux cheveux une couleur indéfinissable, et ses lèvres rouges, si rouges / Et il la vit, debout de l’autre côté du secrétaire, dans cette robe ravissante qu’il lui avait offert il y a des années, des siècles peut-être, qui peut compter les jours dans un endroit pareil / ici la nuit dure une éternité / mais la lune est belle, dehors / Il la vit, la tache de sang sur le devant de cette robe ravissante, sous le ventre de sa femme, et qui s’étendait, monstrueuse, comme une île perdue au milieu d’un océan de soie –

C’est à cet instant qu’il se mit à hurler.

***

Il fait encore nuit lorsque je me réveille. Un autre voyage à Noxos, le plus long de tous ceux que j’ai faits jusqu’à présent. Toujours la même pièce, mais le secrétaire est un élément nouveau. Comment pourrait-il être là-bas alors qu’il doit encore se trouver à Los Angeles, dans notre maison, à plus de quatre mille kilomètres ?

Pas le temps de réfléchir. La nuit est dangereuse et je ne suis plus en sécurité ici. Je me lève et m’approche lentement de la fenêtre.

Sous les arbres en plein centre de la place, à l’endroit précis où j’étais assis quelques heures plus tôt, un homme me regarde. Je n’ai pas besoin de voir ses yeux pour comprendre – ni ses yeux, ni sa peau blanche / sa peau trop blanche / ou ses lèvres rouges. Il faut partir. Immédiatement.

Je dévale les marches quatre à quatre, empoigne mon sac que j’avais laissé dans la cuisine et sors en trombe par la terrasse. Le pick-up est toujours là, dans le jardin. Ma main tremble tellement que je dois m’y reprendre à deux fois pour mettre le contact. C’est seulement en levant les yeux que j’aperçois la femme à la fenêtre du salon. Un sourire se dessine lentement sur ses lèvres. Je fais rugir le moteur et passe à toute vitesse sur la place. Les phares de mon véhicule éclairent soudain l’homme, et j’ai le temps d’apercevoir les bras tendus et l’horrible rictus avant de l’écraser.

***

Il est presque midi lorsque je décide de ralentir enfin. Le réservoir est pratiquement vide depuis une dizaine de kilomètres ; je sors de la 95 et engage le pick-up sur la Old Jesup Rd pour faire une pause.

J’arrête le véhicule sur le bord de la route et ferme les yeux quelques instants. Il a fallu plusieurs heures pour que mes mains cessent de trembler. C’est passé beaucoup trop près, cette nuit – peut-être vaut-il mieux rester à l’écart des villes pour le moment. Je récupère le jerrican à l’arrière et fais le plein, puis m’éloigne de quelques pas dans la forêt pour me soulager. Tout y est parfaitement silencieux, mais la proximité de la route me rassure et je tente de chasser de mon esprit le visage déformé de l’homme que j’ai écrasé. De l’homme...

Au fond de moi, je sais que ce n’en était plus un depuis longtemps.

Je frissonne et retourne au pick-up.

J’avale sans plaisir un maigre repas puis tente de dormir un peu – mais les évènements de ces dernières heures continuent de défiler sous mes paupières closes. Je réfléchis en vain à une erreur d’inattention que j’aurais pu commettre. Le square était désert quand je l’ai quitté pour entrer dans la maison – et je suis presque certain que celle-ci l’était également au moment où j’ai déguerpi, pendant la nuit. Et pourtant l’une d’entre eux était là, à m’observer depuis la fenêtre du salon lorsque j’ai démarré, avec sur le visage cette atroce expression de –

(Dis-le : de faim.)

Imaginer seulement être passé à quelques mètres d’elle sans m’en être rendu compte me donne la nausée. Merde, et la camionnette du vieux Herb’ qui doit être mort depuis bien vingt ans – c’en est grotesque. Mais c’était indiscutablement elle. J’ai passé des années à guetter cette musique, lorsque j’étais môme. La seule explication possible, c’est que je sois devenu cinglé.

(Pourtant tu as bien senti cette chose passer sous les roues du pick-up quand tu l’as écrasée, n’est-ce pas ?)

Je prends trois profondes inspirations et rouvre les yeux. Ma situation devient de plus en plus dangereuse, c’est une certitude. Cela fait des mois que je ne me suis pas trouvé si près d’eux, sinon en rêve –

Je me force à me concentrer sur mon itinéraire et déplie ma vieille carte. Dans l’immédiat, il serait préférable que je ne m’arrête pas à Jacksonville, comme je l’avais prévu ; je ferai un crochet par la 295 et la longerai par l’Est. Autant dormir dans la voiture cette nuit, si je trouve un endroit propice. En hauteur de préférence, et avec autant de visibilité alentour que possible. Puis je poursuivrai ma route vers le Sud – au mieux jusqu’à la pointe de la Floride, où j’espère trouver un bateau capable de traverser sans trop de difficultés l’océan. Avec un nom pareil, mon île doit se situer en Méditerranée, quelque part vers la Grèce.

(Noxos.)

Je n’en connais même pas les coordonnées exactes – il va falloir compter sur un de ces rêves-voyages ou sur mon sens de l’improvisation. Pourquoi cette île ? J’ai beau fouiller dans mes souvenirs, je ne me rappelle pas avoir entendu ce nom auparavant. Je suis certain qu’elle ne m’en a jamais parlé, lorsqu’elle vivait encore avec moi.

(Mais en rêve, elle t’appelle de là-bas.)

Je n’espère même plus que la situation soit différente en Europe. Les moyens de communication ne sont pas demeurés bien longtemps actifs lorsque l’Hiver s’est abattu – comment auraient-ils pu le rester, s’il n’y avait plus personne pour communiquer ? – mais assez toutefois pour que je comprenne qu’aucun continent n’a été épargné par le fléau. De toute manière, j’ai déjà renoncé à tomber par hasard sur un havre isolé et vierge de leur présence. Il me faut demeurer en mouvement pour survivre. Et c’est pour cette raison qu’il faut que je puisse déterminer combien de temps va me prendre ce voyage en mer : je dois à tout prix arriver en Espagne avant le début de l’automne. Plus les nuits sont longues, plus je suis en danger.

Ces pensées me ramènent au rêve de cette nuit. Je m’en veux d’avoir refusé de lui parler. J’ai peur de me rendre compte qu’elle est peut-être devenue l’une d’entre eux. Si c’était le cas, elle se jetterait simplement sur moi et –

Pourquoi mon secrétaire ?

(Tu sais bien pourquoi. Tu as compris au moment même où tu l’as vu en rêve. Le secrétaire lui-même n’a aucune importance – ce sont les lettres qu’il contient. Tu penses que si elles existent sur cette île, une partie de ton histoire y est aussi, et donc que ta femme vit encore, d’une certaine manière. Qu’elle ne s’est pas tout à fait transformée en goule, parce qu’elle était déjà morte avant que l’Hiver ne s’abatte. Ou alors, c’est une simple projection des désirs de ton esprit malade –)

Je ne dois pas penser à cela. Ni à ses lèvres, ni à la tache sur sa robe. Je me suis peut-être trompé – j’ai dû me tromper. Je replie la carte, range le jerrican à l’arrière du pick-up et démarre.

***

Le soleil est sur le point de se coucher lorsque je m’arrête pour la seconde fois. J’ai choisi une petite colline au nord de Jacksonville d’où je peux surveiller les environs immédiats : à une trentaine de mètres à ma droite, légèrement en contrebas, je distingue l’orée d’une forêt dense qui semble s’étendre vers l’Ouest et le Nord. La végétation me paraît trop compacte pour qu’un homme puisse la traverser. Le sentier que j’ai emprunté à mon arrivée descend à ma gauche jusqu’au ruban grisâtre de la route ; face à moi, à cinq kilomètres peut-être, une usine encerclée de plusieurs bâtiments trapus dresse ses deux cheminées sombres dans le crépuscule. La zone industrielle n’a rien de rassurant, mais au moins la vue est dégagée sur une bonne distance. Je sors de la boîte à gants un vieux disque de blues, le glisse dans le lecteur, baisse le siège conducteur autant que possible et tente de m’endormir.

La musique s’est arrêtée depuis longtemps lorsque j’ouvre les yeux. Face à moi, une lune obscurcie par la brume, presque pleine, est encore haut dans le ciel. Je cherche pendant plusieurs secondes la raison de mon réveil – et prends soudain conscience de la rumeur sourde qui me parvient étouffée à travers les vitres fermées du pick-up. Je lève à nouveau le regard et comprends l’anomalie. Le ciel était dégagé lorsque je me suis endormi – ces nuages qui me cachent la lune ne sont pas naturels. Et je grelotte.

Face à moi, au loin, l’usine s’est mise en marche.

Les lumières – toutes les lumières – de la zone industrielle sont allumées. Chaque fenêtre de chaque bâtiment. Mêmes les lampadaires des routes qui les relient les uns aux autres brillent. Haut dans le ciel, les deux cheminées de l’usine exhalent une fumée noire.

Les vitres commencent à se couvrir de buée. J’ai la nette impression que la température continue à baisser / Bon sang, comment peut-il faire aussi froid en plein été ? / Calme-toi. Inspire. C’est peut-être une centrale électrique. Elle s’est remise en marche à cause d’un quelconque processus automatique. Les machines devaient être programmées pour se rallumer en cas de panne. Un générateur de secours, quelque chose comme cela.

(Des mois, des années plus tard ?)

Ou alors quelqu’un a pénétré à l’intérieur. Un groupe de survivants qui essaient de rétablir le réseau électrique de cette zone. Des hommes qui ont réussi à survivre, comme moi, qui se sont organisés et ont peut-être décidé de s’arrêter ici, et –

Quelque chose vient de s’écraser sur le toit du pick-up / quelque chose de lourd / je me retourne d’un bond sur mon siège mais ne distingue rien à travers la lunette arrière. Je n’ose plus faire un geste. Au-dessus de ma tête, un bruit faible me parvient. Un bruit de –

(De grattement. Comme des ongles le long de la carrosserie.)

Je me recroqueville dans le siège / démarre bon sang démarre / le bruit s’intensifie / la portière passager quelque chose gratte contre la portière / et ce foutu pick-up qui –

Juste à côté de mon visage, sur la vitre couverte de buée, le dessin d’une main apparaît lentement.

J’ai à peine conscience de hurler alors que je bondis de mon siège. Un homme presse son visage contre la vitre passager. Dans l’instant infiniment long qui précède les ténèbres, je reconnais son rictus.

***

Une terrible tempête avait éclaté et, seul dans la pièce battue par de violentes rafales, il contemplait le secrétaire ruisselant des trombes d’eau qui tombaient à travers le toit effondré. La lune était à présent invisible, mais une nébuleuse de nuages parcourus par la foudre lui avait succédé. D’étranges arcs-en-ciel, éblouissants et magnifiques, apparaissaient soudain et s’évaporaient l’instant d’après – et s’il y avait eu un Paradis quelque part là-haut, alors ses portes se seraient peut-être ouvertes ainsi, en faisant basculer le monde et rouler sur ses gonds le ciel / un Paradis de typhons, un Paradis de novæ / et la maison en ruine, au bord de l’univers, tenait absurdement bon.

Il était assis sur la seule chaise qui n’avait pas été donnée en pâture au feu / au feu qui avait démesurément grossi à présent / un solstice au cœur de la tempête, comme le fragment de zénith dans l’œil du cyclone / il était assis là, face au bûcher, la tête basse, les coudes posés sur les genoux, et peut-être était-ce la pluie qui coulait sur ses joues.

À travers l’eau et les flammes, il distinguait une silhouette assise de l’autre côté du brasier.

— Je savais que tu viendrais cette nuit.

Il ne fut pas même surpris de constater que les paroles de sa femme lui parvenaient parfaitement claires, malgré le tumulte de l’ouragan.

— Tu y es enfin.

— Où ça ?

— Au cœur du désespoir. À bout de forces. Tu as la même expression que lorsque j’étais dans le coma, à l’hôpital, et que tu me veillais.

— Comment...

Il parut s’apercevoir de l’absurdité de la question – une question presque aussi absurde que la situation toute entière / il y a parfois d’étranges impasses dans la réalité, des impasses sans comment ni pourquoi / des instants qui jettent à genoux / et il se contenta de la fixer, dans le silence étourdissant de l’orage.

— Tu peux me voir, à présent.

Elle vint s’asseoir près de lui, presque à ses pieds, et les flammes lui donnèrent un teint si chaud – si vivant – qu’il contempla sans rien dire ses lèvres pleines, ses longs cils qui ombraient son regard, ses cheveux courts, coupés irrégulièrement –

— C’est moi qui les ai coupés. Seule, lorsque tu es parti.

— Mon amour...

Sa voix se brisa alors qu’il prenait ses mains dans les siennes – ses mains, blanches et fines, qui avaient parcouru son corps à lui pendant des nuits et des nuits / pressant avec douceur, pressant avec rage / ses mains qui auraient dû porter leur enfant –

— Que s’est-il passé pendant que j’étais absent ?

— J’avais besoin de toi.

Un jour, un beau jour de décembre figé dans sa mélancolie, elle avait une dernière fois cherché son mari – son véritable mari, celui qui avait ces yeux quand il la regardait et l’embrassait – celui qui, en lui faisant l’amour une nuit, avait voulu lui donner un enfant – mais aussi celui qui avait disparu depuis qu’elle était rentrée de l’hôpital, après sa fausse couche, remplacé par cet inconnu froid et creux. Son deuil, elle avait dû le porter seule, à bout de bras, à bout de souffle, aux côtés de cet étranger / ne me laisse pas seule, mon amour, ne te détourne pas / Alors, un jour, le soleil s’est éteint / notre enfant est mort en moi, il est mort dans mon ventre, est-ce que tu peux comprendre cela ? / Et il n’était pas là.

Le jour où le soleil s’est éteint.

— Lorsqu’ils m’ont appelé, je suis venu aussi vite que j’ai pu. Mais tu dormais déjà.

— Je t’entendais encore, d’une certaine manière, tout comme je t’entends aujourd’hui.

— Je suis resté dans cette chambre d’hôpital à te veiller. Je n’en ai plus bougé.

— Je sais.

— J’en ai fait notre nouveau foyer, loin de la chambre de notre enfant. J’y ai apporté tes vêtements et tes livres, pour quand tu te réveillerais.

Mais elle avait continué à dormir semaine après semaine, pendant des siècles peut-être, et lui était resté là, lui parlant puis lui écrivant / quelle différence au fond, qui peut dire si elle ne sait pas ce que j’écris – et puis elle les lira un jour, quand elle se réveillera / lui écrivant un millier de lettres qui ne seraient jamais postées / je les garderai pour te les donner, et tu les liras devant moi / et même le réconfort d’entendre son souffle lui était interdit, avec ce satané boucan que faisaient toutes ces machines / bon sang, mais à quoi peut bien servir ce bordel, tu vas te réveiller de toute manière / a-t-on idée de brancher quelqu’un comme cela, comment voulez-vous qu’elle se repose ?

Puis, un matin gris et pluvieux, un matin quelconque, un médecin semblable à tous les autres était entré dans la chambre, et pourtant il avait vu la mort sur son visage.

— Vous êtes en train de me dire que vous voulez tuer ma femme ?

Il l’avait assailli de mots sans aucun sens et de phrases toutes faites, il lui avait dépeint d’une voix très douce un avenir sombre, une demi-vie aux côtés d’un cadavre en sursis / mais tu vois bien qu’elle respire, espèce de connard / alors qu’il n’avait plus été lui-même capable d’entendre son souffle depuis si longtemps / et le soir même, comme à son insu, tout était fini.

Et peut-être lui avait-il fallu jusqu’à cette nuit, jusqu’à cette tempête, jusqu’à ces cheveux coupés court et irrégulièrement,

Pour comprendre

Que sa femme

Était morte.

Il tomba à genoux devant le feu dont les flammes léchaient presque le plafond à présent, il tomba à genoux devant sa femme qui était peut-être là, et, pour la première fois, dans la petite pièce en ruine sur cette île qui était de l’autre côté du temps, il tomba à genoux devant sa mémoire.

***

La matinée semble déjà bien entamée lorsque je reprends conscience. J’observe pendant plusieurs secondes, sans comprendre, le ciel bleu à travers le pare-brise. Mes yeux brûlent ; j’ai l’impression de ne pas avoir dormi depuis des siècles. Je me souviens parfaitement de chaque détail de cette nuit, mais j’essaie de chasser tout cela de mon esprit pour le moment. Une vague sensation de nausée me prend – il faut que j’aille faire quelques pas dehors.

Je sors du pick-up et m’éloigne sur la colline. Face à moi, la zone industrielle est parfaitement silencieuse, et je ne constate aucune trace de fumée dans le ciel. J’inspire profondément et sens à quel point mon corps est las. Je dois revoir sérieusement mes plans. La camionnette du vieux Herb’ était une chose – après tout, un homme qui se retrouve seul pendant longtemps peut bien faire des crises d’angoisse et souffrir d’hallucinations auditives. Surtout lorsqu’il est confronté à un phénomène inexplicable comme de l’eau qui goutte à l’envers. Est-ce seulement surnaturel ? Où s’arrête la nature, lorsque vous êtes le dernier homme sur Terre ? Et lui, que je suis pourtant certain d’avoir écrasé la nuit précédente –

Un aigle vole haut dans le ciel. Je l’observe quelques instants puis jette un dernier regard à l’usine. L’aurais-je donc imaginé ? J’ai la sensation de sombrer dans le néant.

Je m’arrête vers le milieu de la pente et reviens lentement vers le pick-up. La camionnette était une chose, mais l’attaque d’hier... était-ce seulement une attaque ? Si cette chose voulait tellement me dévorer moi aussi, pourquoi n’a-t-elle pas simplement brisé la vitre ?

(Dans les histoires que vous vous racontiez pour vous faire peur, la nuit, dans le grenier, le vampire devait être invité à entrer dans une demeure pour pouvoir y revenir.)

Stop. Si je commence à m’imaginer être poursuivi par le croque-mitaine, je vais véritablement devenir fou. Vivre sur un continent fantôme au quotidien est déjà pénible, et le fragile équilibre que j’ai réussi à trouver peut vaciller extrêmement vite. Quelles que soient ces choses

(ces choses mortes)

je suis en sécurité dans le pick-up. Et ma destination n’est plus si éloignée à présent.

Je suis brutalement tiré de mes pensées. Je viens de lever les yeux sur mon véhicule, à une dizaine de mètres devant moi. La carrosserie est striée de profondes traces de griffes sur toute la longueur, comme si une bête sauvage s’était déchaînée contre elle.

Je tombe à genoux et vomis.

Plusieurs minutes s’écoulent avant que je reprenne mes esprits. Je tente de me relever une première fois mais retombe quelques pas plus loin. Je n’arrive pas à calmer le tremblement dans mes jambes. Lorsque je parviens enfin à faire le tour du pick-up, je constate que la plage arrière, totalement vide, porte les mêmes stigmates. Merde, où est passé le –

J’aperçois une tache orange à la lisière de la forêt. Je reconnais en m’approchant le jerrican déchiqueté.

Par chance, j’avais gardé mes autres affaires à mes côtés à l’intérieur du véhicule. Je démarre et jette un coup d’œil à la jauge d’essence – il me reste encore de quoi faire au moins soixante kilomètres, peut-être un peu plus.

Je reprends la 95 une fois passé Jacksonville ; les habitations se font de plus en plus rares alors que je longe d’anciens parcs protégés, puis l’autoroute, droite à perte de vue, finit par s’enfoncer dans une dense forêt de pins et de cyprès. J’ai conscience que la monotonie du paysage provoque en moi une légère somnolence, mais je me force à me recentrer sur les événements récents.

Même si je suis incapable de me rappeler la date exacte, cela ne doit pas faire beaucoup plus de deux ans qu’elle est partie. Quelques semaines à peine avant les premiers signes du fléau. Aussi paradoxal que cela paraisse, c’est peut-être grâce à sa mort que j’ai survécu. Lorsque votre monde intérieur s’effondre, il ne reste plus de place pour les émotions – même pour le désespoir. Lors de son enterrement, je me souviens avoir repoussé tous nos anciens amis. Qu’auraient-ils pu faire ? Me présenter leurs condoléances pour le suicide de ma femme, dont ils savaient que j’étais le seul responsable ? Je suis resté enfermé dans notre maison pendant ce qui m’a paru être des siècles, cloîtré dans une pièce presque vide – à l’image de moi-même. Est-ce à ce moment-là que je suis devenu fou ? Quoi qu’il en soit, j’ai dû en ressortir au bout d’un certain temps, par instinct de survie sans doute. Voir ce que le monde était devenu en quelques mois ne m’a pas paru plus irréel que ma propre existence. Lorsque le temps s’arrête pour vous, vous glissez à la surface des phénomènes sans plus vous en imprégner ; la beauté brûle avec la mémoire.

J’ai fini par comprendre qu’il fallait que je parte. Je n’avais pas vécu la panique des premiers jours du fléau ; lorsque je suis revenu à la vie, l’Hiver s’était déjà abattu sur la plus grande partie du monde. Les quelques personnes terrorisées qu’il m’arrivait encore de croiser scrutaient les ombres en tremblant et me tenaient des propos incohérents : certains entendaient des murmures tout près d’eux, la nuit, d’autres s’imaginaient être poursuivis par les fantômes de leurs défunts. Je ne leur accordai tout d’abord aucune importance. Peu de temps après, j’ai commencé moi-même à faire des cauchemars étranges où des créatures aux lèvres rouges m’observaient dans les ténèbres. Les hommes continuaient de disparaître mystérieusement autour de moi, et pendant un temps je me suis refusé à admettre que moi aussi, parfois, j’entendais des voix chuchoter à l’étage, ou des bruits de pas sous la fenêtre de ma chambre. Jusqu’à la nuit où, en me réveillant en sursaut, j’ai vu à cette même fenêtre mon père, mort plusieurs années auparavant d’un cancer, qui me souriait.

(À cette même fenêtre ton père, et son rictus découvrant ses gencives et ses dents jaunes bien trop pointues, et ses lèvres –)

J’ai quitté Los Angeles le lendemain matin, emportant avec moi le strict nécessaire, jeté à la hâte dans un grand sac à dos. Avec le temps, j’ai appris à éviter autant que possible les grandes villes, où les ombres s’étirent plus loin. J’ai voyagé pendant plusieurs semaines au hasard, d’abord vers Phoenix, puis Denver. Par deux fois, j’y ai vu en plein jour une foule suivre de loin mon véhicule. La distance était à chaque fois trop grande pour que je puisse distinguer les visages, mais je savais que c’était eux. Aucun homme dans cette multitude n’avait survécu à l’Hiver.

C’est vers cette époque que j’ai commencé à voyager en rêve à Noxos. Je fermais les yeux et me retrouvais dans cette pièce presque vide que je connaissais si bien, dans cette maison qui était la mienne, mais ailleurs tout à la fois, sur une terre étrange où les jours semblent figés. La première fois, j’y ai parlé à un jeune garçon qui avait les yeux de ma femme. C’est lui qui m’a appris le nom de l’île. Les nuits suivantes, c’est elle qui m’est apparue et m’a appelé, et parfois je sentais la présence de la foule silencieuse qui se pressait, au-dehors, contre les murs de la maison –

Un panneau sur l’autoroute attire soudain mon attention. Une grande aire de repos à dix kilomètres, avec station-service, fast-food et hôtel bon marché. Je frotte mes paupières et tente de me concentrer à nouveau sur le présent. Il faut absolument que les pompes à essence soient en état de marche.

Je pousse un soupir de soulagement, quelques minutes plus tard, en voyant l’essence couler. Je considère les alentours tout en remplissant le réservoir du pick-up : de l’autre côté de la route s’étend l’immense parking d’un Burger King dont les vitrines poussiéreuses ne me paraissent guère engageantes. De toute manière, la nourriture doit être avariée depuis longtemps dans les frigidaires sans électricité, et j’ai encore assez de conserves dans mon sac pour tenir quelques jours. En revanche, il serait prudent de chercher un nouveau jerrican, au cas où je ne puisse plus me risquer à m’arrêter avant la fin de mon voyage.

Je fais un tour de la station en pick-up. Le petit bâtiment est en partie effondré : à travers un immense trou dans le mur à l’arrière, j’en distingue l’intérieur – quelques étalages de nourriture et de médicaments, le comptoir derrière lequel s’empilent des paquets de cigarettes, et la petite pièce au fond qui devait faire office de remise. Je reviens me garer près de la porte.

Je trouve rapidement ce que je cherchais : dans un coin du magasin, entre un cric et des flacons d’huile de moteur, j’aperçois un jerrican semblable à l’ancien. Je le remplis et le cale soigneusement sous le siège passager, puis retourne dans la station pour vérifier qu’aucun des objets qui y sont entreposés ne pourrait m’être utile.

C’est à ce moment précis que j’entends le bruit. Il semble provenir de la remise que j’ai entrevue par l’extérieur. Des pas lents, peut-être, et par-dessus un bruit sourd et continu, comme quelqu’un qui traîne quelque chose de lourd derrière lui.

J’ai une terrible envie de fuir mais je tente de contenir la panique. J’ai commis trop d’erreurs ces derniers jours, et je ne peux laisser mon imagination peupler chaque recoin sombre de monstres. J’ai encore plusieurs heures avant le coucher du soleil et le pick-up est à quelques mètres seulement ; à la moindre alerte, j’aurai largement le temps de m’échapper. Du reste, c’est peut-être un appareil encore en état de marche qui produit ce son – et ce genre de trésor est aujourd’hui bien plus précieux que n’importe quel diamant. D’autant plus que je suis certain de n’avoir vu personne dans cette pièce lorsque j’ai fait le tour de la station-service.

Je m’approche prudemment de la porte et l’ouvre –

***

Et il se retrouva là où l’océan finit, dans la petite pièce dont des pans entiers de murs avaient été balayés par le typhon – dans la petite pièce qui s’ouvrait à présent sur l’abîme, et l’écume osait jaillir des rocs jusqu’aux restes du bûcher, lui aussi soufflé / parmi les cendres, les débris d’un grand secrétaire / et déjà la lune, qui montait en restant couchée sur son ventre sous ces latitudes – puisqu’il est des pays où elle est un grand cimeterre oublié dans le désert d’étoiles par quelque guerrier arabe – déjà la lune, scintillant à travers le toit effondré, se réfléchissait imparfaitement sur le carrelage humide, parmi des traces de pieds nus semblables à celles qu’il avait remarquées quelques jours auparavant autour du pick-up. Derrière lui, seul le cadre de la porte était resté debout, comme si l’île n’avait permis qu’aux symboles seuls de survivre au chaos. Il en franchit le seuil.

Il marchait à présent sur l’asphalte fissuré de l’unique rue de l’île, qui s’étendait dans son dos à l’infini, bordée de chaque côté par la même maison dévastée, répliquée encore et toujours, dont les flancs s’ouvraient sur la même pièce, sur le même bûcher, sur le même passé, encore et toujours / il est des capitales qui sont des nécropoles, ouvertes dans le flanc de notre humanité / il marchait à présent sur l’asphalte fissuré de l’unique rue de l’île, qui plongeait directement dans l’eau à quelque distance devant lui, engloutissant une multitude d’autres maisons semblables / Noxos elle-même s’enfonçait dans l’océan à mesure que sa mémoire à lui brûlait, et peut-être n’était-ce que grâce à la tour sombre du grand phare, qui se dressait hors des flots comme une cathédrale dans le désert, qu’elle n’avait pas encore sombré dans l’abysse.

À une dizaine de pas, la camionnette était arrêtée en plein milieu de la route, et sous la pluie battante il reconnut la carrosserie bariolée, tout comme il avait reconnu, quelques jours auparavant, la ritournelle qui accompagnait toujours le slogan / Mister Softee, bringing the Very Best to families / et toujours ce bruit de pas traînants –

(Tu te souviens comment le vieux Herb’ est mort, n’est-ce pas ?)

Il fit lentement le tour du véhicule et se figea. Face à lui, le vieil homme qui le fixe en silence, et son bras qui se lève dans sa direction, imperceptiblement, comme s’il voulait lui tendre le cornet de glace qu’il tient à la main / un pas infiniment long, qui fait chanceler tout son être, comme un pantin dont les fils seraient tirés maladroitement par un enfant / et le sang qui goutte à ses pieds, qui laisse une trace écarlate sur l’asphalte fissuré –

(Il est mort assassiné. D’une balle dans la tête, à bout portant.)

Et son regard qui se voile / sa main qui lâche soudain la glace, le sang qui continue de couler le long de son visage / le trou gigantesque dans son crâne, d’où la cervelle apparaît entre des morceaux d’os broyés, et le long gargouillis qui semble sortir de sa bouche, comme un appel à l’aide –

Il fit volte-face et se mit à courir de toutes ses forces sur l’asphalte fissuré de l’unique rue de l’île, devinant à travers ses larmes que les ombres se mettaient en mouvement, et il n’avait pas besoin de se retourner pour savoir que dans son dos, des créatures franchissaient le seuil des maisons semblables, à l’infini / que la foule silencieuse se réunissait et qu’elle allait se mettre en marche, une fois encore / que le soleil s’était éteint.

Au-dessus de lui, les nuages étaient à nouveau zébrés par la foudre, et le tonnerre l’empêchait d’entendre jusqu’à son propre souffle. Il ne voyait plus rien que la route à ses pieds, plus rien que la tour sombre à quelques mètres seulement, mais il sentait distinctement leur présence / c’est ici qu’il est – le mal vient de cette île / il s’arrêta enfin au pied du phare, haletant, pour jeter un regard par-dessus son épaule.

La foule muette avait démesurément grossi et marchait dans sa direction, alors que les cieux implosaient et que tout autour de lui se déchaînait un univers en fission de marées et de flots. Il ne parvint pas à discerner leur visage à travers le déluge.

Il se jeta contre la lourde porte en bois.

***

Mon crâne me fait atrocement souffrir lorsque je reviens à moi. Je sens une énorme bosse sous mes cheveux, et ma vision n’est pas suffisamment brouillée pour que je ne voie pas le sang sur mes doigts. J’ai dû tomber et ma tête aura percuté brutalement le sol. Je tente de rassembler mes esprits mais j’ai l’impression de tomber dans un trou sans fond. Bon sang, j’espère que je n’ai pas de commotion cérébrale. Je n’ai aucune idée de ce qu’il faudrait faire si c’était le cas. Merde, je ne peux pas mourir comme cela –

Calme-toi et respire – une chose à la fois. J’étais parfaitement réveillé lorsque je suis rentré dans la pièce. J’inspecte le sol autour de moi : aucun objet lourd ne semble m’être tombé dessus quand j’ai ouvert la porte. Je me serais simplement évanoui ? Une crise d’hypoglycémie n’aurait rien d’étonnant : je n’ai pratiquement pas mangé depuis deux jours. Mais à ce moment précis ?

Je n’ai pas le temps de réfléchir davantage. À travers le toit en ruine, je peux déjà voir le scintillement froid des étoiles se détacher sur le ciel sombre. Je me relève en titubant et me dirige vers le pick-up. Une fois calé dans le siège conducteur, j’ai l’impression que mes vertiges s’estompent un peu ; cependant, il vaut sans doute mieux que je roule au pas. Juste au cas où cela m’arriverait à nouveau.

L’aire d’autoroute est silencieuse lorsque je la quitte, et mon crâne ne saigne presque plus. J’ai encore eu beaucoup de chance cette fois-ci – je conserve quelques pansements dans mon sac à dos, mais rien qui puisse m’aider en cas d’hémorragie ou de fracture ouverte.

Le visage du vieux Herb’ me revient en mémoire et je sens les cheveux se dresser sur ma nuque. Jamais un voyage sur l’île n’avait été aussi cauchemardesque.

(Tu sais au fond de toi que ce n’était pas un cauchemar.)

Qui sait si ce n’est pas simplement à cause d’elle que je me suis évanoui – peut-être peut-elle librement disposer de ma conscience et m’appeler à elle quand bon lui semble. Ce qui est certain, c’est que quelque chose est en train de changer à mesure que je me rapproche de ma destination. Je reprends l’autoroute déserte à vitesse extrêmement réduite – même s’il est dangereux de faire de la route dans mon état, je veux arriver le plus vite possible à Miami. Je suis à bout de forces et ne peux plus risquer d’être blessé – pas alors que je suis si proche du but. Je décide de rouler jusqu’à l’aube. J’ai toujours été en sécurité à l’intérieur du pick-up, du moins aussi longtemps que je ne m’arrête pas. Je me reposerai pendant la journée de demain.

Je m’enfonce dans le néant aveugle et muet pendant plusieurs heures. Le ciel s’est couvert et même la lumière de la lune semble se dérober ; seuls les phares de mon véhicule percent péniblement les ténèbres sur quelques mètres. Je ne peux m’empêcher de jeter de temps à autre un regard inquiet dans le rétroviseur – mais la nuit se referme derrière moi sans que je ne puisse rien distinguer. Je pense que je ressentirais leur présence s’ils étaient proches, de toute manière.

(Mais tu as compris que ce n’est que le calme avant la tempête. Ils sont liés à l’île et tu l’es aussi.)

Vers quatre heures du matin, un monstrueux accident m’oblige à ralentir encore. J’ai l’habitude de croiser régulièrement des épaves le long de la route, mais je n’avais plus vu de tel cataclysme depuis Lexington : sur plusieurs centaines de mètres s’enchevêtrent des carcasses d’acier, au point parfois que je peine à reconnaître la forme du véhicule à l’origine. Je m’enfonce dans la nécropole mécanique et manœuvre prudemment le pick-up entre de macabres pyramides d’où s’extraient des morceaux rouillés de châssis ou de moteurs, tout en faisant mon possible pour ne pas regarder de trop près à l’intérieur des habitacles déformés par le choc. Je n’ose imaginer combien de personnes ont trouvé la mort ici, dans l’un de ces mouvements d’exode désordonnés qui remontent aux débuts du fléau. Des milliers d’hommes, aveuglés par la panique et lancés à pleine vitesse sans même de destination précise – avaient-ils seulement conscience de ne pas être moins dangereux que ce qu’ils cherchaient à fuir ? Le vernis de civilisation n’a pas mis longtemps à s’effriter lorsque les institutions sont tombées, et l’humanité s’est retrouvée comme perdue en pleine mer, ne pouvant plus même se raccrocher aux symboles habituels du pouvoir. Il n’a fallu que quelques semaines pour que le dollar ne vaille plus rien, et les armes n’ont été d’aucun secours contre la nature imprévue de l’Hiver. Il ne restait plus qu’à sauver sa propre peau en fuyant le plus loin possible.

Et je demeurai seul, caché tout au fond de la boîte de Pandore, recroquevillé dans un coin d’une petite pièce vide et froide, dans une maison anonyme, quelque part en Californie.

Mes mains tremblent lorsque je fais une pause aux premières lueurs de l’aube. J’arrête le véhicule au milieu de l’autoroute, afin de pouvoir redémarrer au moindre signe de danger, et fais quelques pas à l’air libre. La brise m’apporte l’odeur salée de l’océan mêlée à celle des bois qui m’entourent. Je sors le réchaud et prends le premier vrai repas depuis ce qui me semble être des siècles – des pommes de terre fades et de gros morceaux de viande fibreuse que je dévore avec avidité. Je prends lentement conscience de l’écrasante fatigue qui pèse sur mes muscles, et me reconnais à peine dans le reflet que me renvoie le rétroviseur : ce teint cireux, ces cernes noires sous mes yeux, et ces profondes rides aux coins de ma bouche – tout me rappelle que je n’ai pas souri depuis trop longtemps.

Sourire...

Ironiquement, je leur ressemblerais sans doute beaucoup si cela m’arrivait.

Je reprends la route en fin d’après-midi, après m’être laissé sombrer dans un sommeil sans rêve pendant les heures chaudes. Sur un coup de tête, je décide de quitter l’autoroute pour longer l’océan sur quelques kilomètres ; j’éprouve un plaisir extrême en entendant le ressac couvrir le bruit du moteur, et je respire à pleins poumons l’air salé – cet air qui semble provenir de l’autre bout du monde, mais intact, comme préservé par la mer fidèle, sur laquelle se repose à présent un soleil écarlate. Une partie de moi attendait en secret ce moment, et lorsque je sens les larmes couler le long de mes joues, je ne fais rien pour les retenir.

J’ai souvent souhaité qu’un artiste puisse voir ce que j’ai contemplé durant mon long voyage. Nous aurions observé la nature reprendre ses droits sur des métropoles fantômes, et il aurait marché à mes côtés parmi les décombres de notre civilisation – sur la chaussée craquelée des avenues de Greensboro, puis dans les pièces de ces antiques maisons coloniales de Charleston, où l’on s’enfonce parfois dans le sable jusqu’à la taille – assurément, il y avait là ce qu’il faut de regrets et de ruines pour un air de guitare. Sans doute aurait-il pu y transcrire ce qui reste de notre éternité.

Mais peut-être que le simple acte de vivre est aujourd’hui le dernier art. Peut-être qu’on ne peut dorénavant qu’habiter cette terre en poète.

***

Je pénètre le surlendemain dans la banlieue de Miami. Le chemin a été plus long que je l’avais envisagé, mais j’ai préféré rouler doucement plutôt que de prendre le moindre risque. Je me sens reposé par ces deux jours de répit : longer l’océan était décidément une bonne idée.

Sans surprise, la 95 est bouchée par des centaines d’épaves aux abords de la ville ; je ne tiens pas à m’engouffrer à nouveau dans un de ces cimetières où un seul faux pas peut se traduire par une avalanche de plusieurs tonnes de carcasses. Autant faire marche arrière jusqu’à l’embranchement avec la 706 et continuer vers Jupiter, d’où j’espère reprendre ma route vers la pointe Sud de manière plus commode. L’enseigne d’un McDonald’s surplombe les arbres alors que je pénètre dans la ville, et je vois le ciel se couvrir, loin au-dessus de l’arche que forment les palmes le long des avenues vides. De chaque côté, un labyrinthe de petites rues dessert l’entrelacs complexe des lotissements, et il me semble que les bâtisses deviennent de plus en plus opulentes à mesure que je me rapproche du front de mer – certaines, à demi-cachées par des jardins luxuriants et des colonnades, ont des allures de villas antiques. Au bout d’un de ces quartiers, je dois franchir plusieurs ponts qui enjambent de petites criques, probablement aménagées naguère en parcs ou en terrains de golf, que la végétation s’est à présent réappropriées. Je finis par retrouver l’artère principale et bifurque sur Ocean Blvd, vers les gratte-ciels qui se dressent au loin, au moment où la pluie commence à crépiter sur mon pare-brise.

Au bord de la route, à intervalles réguliers, d’étroits escaliers en pierre blanche descendent jusqu’à la plage de sable fin qui s’étend à perte de vue. J’observe distraitement la mer se lever lorsqu’une violente rafale de vent me déporte. J’assure à nouveau ma prise sur le volant et me concentre sur ma destination.

Le gigantesque port de Dodge Island est en vue lorsque le pick-up s’arrête d’un seul coup. Bien que je tente plusieurs fois de le redémarrer, le moteur reste obstinément silencieux, comme s’il venait de se volatiliser. L’averse s’est transformée en déluge et je n’aime pas l’idée de terminer le chemin à pied ; pourtant je ne peux pas demeurer enfermé ici alors que je suis si près du but, d’autant que la nuit sera tombée dans deux heures tout au plus. J’attache fermement le sac sur mon dos et sors du véhicule.

Je traverse en courant l’avenue vers le bâtiment le plus proche – la Freedom Tower Gallery, dont l’immense tourelle jaune semble percer les nuages – et me jette contre la lourde porte en bois, qui s’entrouvre dans un grincement lugubre. Je m’arrête sur le seuil et ose un regard en arrière sur le port qui scintille : il me faut plusieurs secondes pour réaliser que la neige s’est mise à tomber. Je tends la main et observe, éberlué, les flocons qui s’y déposent

(de la neige, en plein été ? À Miami ?)

je recule prudemment dans le grand hall, prenant soudain conscience de la brutale chute de température. Le claquement de la porte résonne dans la vaste salle.

C’est alors que j’entends les sanglots.

Une femme, recroquevillée dans un coin à l’autre bout de la pièce, me tourne le dos. Une femme qui a ses cheveux / Non, ce n’est pas possible, ça ne peut pas être elle / et qui porte sa robe, jaunie par la poussière et les années. Je m’entends l’appeler en m’approchant d’elle, très lentement, comme en rêve / et je prête à peine attention aux coups lourds qui ébranlent la porte, derrière moi, car plus rien n’a d’importance que ma femme, à quelques pas, qui pleure –

Je touche enfin son épaule, du bout des doigts, je suis sur le point de l’étreindre et de lui dire que tout est fini à présent, que nous pouvons nous réveiller de cet absurde cauchemar et rentrer chez nous, loin d’ici, loin de l’Hiver, et tout recommencer – je suis sur le point de lui dire un millier de ces mots / de combler une éternité de silence / lorsque le sanglot se mue en un long bruit mouillé, rauque et inhumain, et qu’au contact de ma main elle se retourne vers moi –

Elle n’a pas de visage. La chose devant moi n’a pas de visage. Je ne vois qu’un grotesque masque de chair lisse encadré par la chevelure de jais, et les ongles vernis de sa main lorsqu’elle attrape mon bras / alors que le grognement répugnant s’amplifie, comme celui d’un molosse prêt à mordre, et ce n’est que la panique qui me permet de me libérer de l’étau et de fuir aussi vite que je le peux / les coups sourds s’intensifient derrière la porte dont j’entends les gonds craquer dans mon dos, mais je n’ai pas besoin de me retourner pour savoir qu’elle va s’écrouler d’un instant à l’autre, et que la foule silencieuse va s’engouffrer dans le hall – une multitude de ces êtres sans visage, de ces anomalies dans la trame du temps / je comprends en me précipitant dans l’escalier en spirale de la tour qu’ils sont cet Hiver qui a fait vaciller le monde, qu’ils sont le fléau sous le poids duquel la réalité s’est effondrée –

Je monte les marches étroites quatre à quatre, me raccrochant à la pierre froide des murs chaque fois que je chancelle – je monte, les jambes en feu, pendant des heures peut-être / Bon sang, cette tour ne peut pas être aussi haute / et quand je croise dans ma course une fenêtre exiguë percée dans la muraille, j’ai le temps d’entendre le souffle de la tempête battre contre le verre terni et d’apercevoir, loin en contrebas, d’immenses lames se jeter à l’assaut de la falaise. Je sais que lorsque j’arriverai en haut de l’escalier, je ne serai plus en Floride, mais de l’autre côté du temps.

***

Il fut tout d’abord aveuglé par le soleil, enfermé dans sa cage de verre, qui tournoyait lentement sur lui-même, pulsant un solstice rougeoyant vers les ténèbres de la haute mer. Quand ses yeux se furent un peu habitués à la clarté brûlante, il parvint à distinguer, loin dans l’obscurité, les vagues colossales dont les crêtes s’embrasaient au contact de la lumière diffuse. De puissants maelströms s’ouvraient entre les lames, engloutissant jusqu’au rayonnement factice du phare, et charriaient vers leur bouche sombre de gigantesques épaves rouillées – et s’il y avait eu des hommes dans les entrailles de ces navires, peut-être aurait-il entendu leurs hurlements juste avant que les eaux noires se referment sur la poupe comme deux lèvres affamées. Mais seules les déflagrations du tonnerre lui parvenaient, et il n’eut pas besoin de s’approcher de la balustrade de son balcon sur l’abîme pour savoir que les bâtiments fantômes n’étaient guidés par aucun nocher.

— Rejoins-moi.

Il avait immédiatement reconnu sa voix, et lorsqu’il se retourna, ce fut bien le regard clair de sa femme qu’il rencontra / de sa femme qui l’observait tranquillement, comme oublieuse de la tempête qui se déchaînait pourtant à quelques mètres d’elle, de l’autre côté des parois courbes de la pièce, et dont les doigts froissaient machinalement le papier fin des lettres éparpillées sur le grand secrétaire, derrière lequel elle était assise / il entendit distinctement la mélodie qu’elle fredonnait à voix basse, sans parvenir toutefois à se rappeler les paroles qu’il lui avait lui-même autrefois apprises. Il aperçut également, clouée au mur humide, la vieille carte jaunie par les années / Noxos Island, South Aegean, 37°5’N 25°28’E / et sa femme attendit patiemment qu’il fut assis avant de poursuivre :

— Tu les as rencontrés, n’est-ce pas ?

— J’ai vu l’une d’entre eux, en bas. J’ai cru que c’était toi. Elle avait tes cheveux, ton dos, mais son visage –

— Je sais. Elle était moi, d’une certaine manière.

— Je ne comprends pas.

— Ce n’était que mon reflet – tout comme chacun des êtres dans cette foule est le reflet d’une personne qui a autrefois existé. Un reflet malade et déformé.

— Ce ne sont que des monstres. Ils sont pareils aux autres morts qui me sourient.

— Non, mon amour, tu dois comprendre cela : la foule est celle des oubliés, et je deviendrai véritablement l’une d’entre eux lorsque tu ne seras plus là pour te souvenir de moi.

— Mais –

— Tu es une anomalie, mon amour. Tu es un incident – tu aurais dû être emporté par le fléau, comme tous les autres, et pourtant tu respires encore, et cours aux quatre coins du continent pour essayer de me retrouver ; tu devrais être mort, et pourtant tu continues de peupler ce monde de tes rêves ou de tes cauchemars –

— Je ne les ai pas rêvés ! Je ne suis pas assez cinglé pour ne pas être certain d’avoir senti ses doigts sur mon bras. Ils sont foutrement réels, et ils sont là, à m’attendre en bas du phare.

— Bien sûr qu’ils le sont. Mais cette planète entière n’est qu’un souvenir qui dérive lentement dans le vide. Tout n’existe qu’à travers toi, puisqu’il n’y a plus que toi qui existes. Tu es le dernier homme, la dernière pierre de l’édifice.

Il ferma les yeux, mais continua de voir des marbrures lumineuses danser sous ses paupières.

— Veux-tu me dire que je dois mourir pour leur échapper ?

Elle sembla hésiter à lui répondre :

— Peut-être.

Puis, après quelques instants :

— Si tu meurs, tu me perdras également. Tu sais qu’il n’y aura plus rien après ce monde. C’est déjà l’au-delà, d’une certaine manière.

Il haussa les épaules, et sourit.

— On dirait que je ne peux plus être sauvé. Mais je peux encore te sauver, toi.

C’était une étrange tragédie, sans dieux ni destinée, sans choeur ni public / une tragédie jouée en coulisse / qui se déroulait dans la petite pièce ronde où brûlait un soleil nocturne, mais il avait compris que le choix du dernier acte ne revenait qu’à lui seul. Ils étaient tous deux assis à même le sol, contre le mur courbe, et il ne sentait plus rien que le poids de la tête de sa femme sur son épaule, ainsi que la douceur de ses longs cheveux sombres qui venaient parfois glisser contre ses lèvres. Il y plongea son visage pour respirer une dernière fois leur parfum, et lorsqu’elle se blottit contre lui pour lui offrir ses lèvres, il lui sembla qu’il n’avait jamais cessé de connaître leur goût.

Ils étaient encore enlacés quand elle se remit à fredonner leur petit air. Il savait que le moment de faire son choix était venu, mais il désirait prolonger ces derniers moments aussi longtemps qu’il le pouvait. Et ce fut peut-être pour cette raison que lorsqu’il lui dit d’une voix éteinte,

— Je vais devoir partir.

Elle lui murmura, très bas à son oreille, les derniers mots de leur chanson :

— Et je mourrai sans voir mourir les roses.

Mais elle le dit sans tristesse. Il faut se l’imaginer dit sans tristesse. Juste cela.

***

Je prends la mer cette nuit-là, à la faveur de l’obscurité.

J’observe longuement la silhouette du port disparaître à l’horizon, comme si les eaux n’avaient attendu que mon départ pour engloutir les gratte-ciels de Miami. Le halo brumeux de la lune fait de fugitives apparitions entre deux nuages bas, mais la brise salée qui me force à plisser les paupières n’a plus rien du typhon qui se déchaînait quand j’étais en haut du phare. Je me laisse bercer par le bruit profond et régulier du ressac contre la coque, et calque ma propre respiration sur celle de l’océan, dont la peau sombre vibre devant moi à perte de vue. Peu m’importe de n’avoir pour guide qu’une poignée de chiffres et de rêves ; je sais que cette traversée est l’aboutissement d’un long voyage en moi-même, entrepris bien des années auparavant, lorsque ma femme est morte.

L’automne sera bien entamé à mon arrivée en Europe, et je devrai peut-être affronter un autre hiver avant de toucher au but de mon périple. J’ai déjà décidé que je passerai par l’Italie, si les circonstances me le permettent. C’est une bien étrange odyssée que celle du dernier homme avant le chaos – une odyssée qui ne sera jamais écrite ni racontée, mais dont le monde conservera intactes les traces jusqu’à la fin des âges.

Et j’en serai le héros de pacotille, jeté par le hasard quelque part au bord du précipice, mais déterminé à y plonger la tête la première, à la recherche de mon origine et de mon éternité.

CONTRAT

Il était tiré à quatre épingles et me souriait.

« Mes lettres de créance », dit-il en me tendant un parchemin. Le document attestait qu’il était né Zazel (séraphin de seconde classe), avait participé en tant qu’assaillant à la Grande Révolte et avait de ce fait été banni et confié aux bons soins de Lucifuge Rofocal, né Lucifer (Ange de Lumière). Les autorisations étaient paraphées par Moloch et Béhémoth, contresignées par l’archange Gabriel.

« L’archange Gabriel ?

— Vous croyez que le Big Boss signe les papiers Lui-même ? Il laisse ça à Ses subalternes.

— Ce n’est pas ce que je voulais dire, je trouve simplement étrange que quelqu’un d’En-Haut avalise un document censé me vouer à la damnation éternelle.

— C’est obligatoire depuis “l’affaire Faust” : les présumés damnés ont des droits, vous ne pouvez pas savoir les tonnes de papiers qu’occasionne un contrat standard... Quand vous signez, vous avez un droit de rétractation de sept jours, pendant ce temps chaque clause est passée à la loupe par une armée de scribes célestes ; si le contrat est approuvé, vous êtes damné. Lisez bien les termes du contrat, ensuite nous discuterons de ce vous voulez exactement. Je me suis toujours demandé ce qui pouvait bien pousser les humains à renoncer au Paradis ; un ami qui travaille à la grande chaufferie m’a donné la réponse, elle tient en deux mots : libre arbitre.

— Que m’arrivera-t-il après...

— Je ne suis pas sûr que vous aimeriez le savoir et si je vous disais que je ne le sais pas, me croiriez vous ? À chacun son Enfer, abominable et solitaire. Venons-en au fait : que puis-je faire pour vous ?

— J’ai peur de la mort...

— Comme tous les hommes ! Vous êtes encore bien jeune, pourquoi ne pas se revoir dans cinquante-six ans ? C’est ce qu’il vous reste à vivre.

— J’aurai soixante-dix-huit ans, peut-être serai-je alors trop sénile pour vous appeler.

— C’est possible... mais regardez moi : je suis un démon. Cette chair, ces vêtements que vous voyez ne sont là que pour vous, mon existence prouve SON existence et de fait vous ne pouvez ignorer la réalité de l’Au-Delà.

— C’est beau là-haut ?

— Désolé l’ami, c’est top secret. Revenons à nos moutons, nous disons donc : contrat de longévité, la durée habituelle est de cent ans, la maison n’est pas responsable des maladies et accidents, vous signez ici.

— Je ne veux pas vivre cent ans je veux être...

— Immortel ? Rien n’est immortel ici-bas, même ce petit univers disparaîtra un jour. Je n’ai pas inventé la Physique ! Les atomes qui constituent chaque chose ont une durée de vie limitée ; dans un avenir effroyablement lointain, la dernière particule élémentaire se désintégrera et ce sera la fin de toute chose. Alors le calme régnera à nouveau.

— Je veux être éternel !

— Fichtre, rien que ça ! Client difficile, j’aime ça. Je suis un bon diable, je prends sur moi de rajouter vingt ans et je vous garantis une vie sans souci, je veillerai personnellement sur vous : ni maladie, ni accident. Signez !

— Je veux l’éternité !

— L’argent, les femmes et la jeunesse jusqu’au dernier jour. Franchement je ne peux pas faire mieux, je ne vous raconte pas le mal que je vais avoir à faire passer ces options. C’est un contrat en or que je vous offre là, vous ne trouverez pas mieux ailleurs. Signez !

— L’éternité ou rien !

— Impossible ! Vous êtes humain ET vivant, seuls Dieu, les anges et les bienheureux bénéficient de ce statut. Revenez à la raison ou restons-en là. Quoique... J’ai une idée. »

Il disparut...

Et réapparut presque instantanément ; il avait une sale tête et empestait le souffre et l’alcool.

« Des problèmes ?

— Tout va bien fit-il en grimaçant, on a fêté ça avec les copains – c’est que je suis célèbre maintenant. Pensez, un contrat pareil c’est du jamais vu de mémoire démoniaque ! Alors on a fait la fiesta quelques jours et on a fini au bar de la zone neutre à rigoler avec George et Gabriel. Quand je leur ai raconté, ils ont failli s’étrangler avec leur lait de chèvre, on s’est mis à chanter Plus près de toi mon Dieu et puis Belzébuth m’a bipé. Je pensais que j’allais en prendre pour mon grade, mais il a ouvert une bouteille d’eau de feu et je crois que j’ai dû m’endormir complètement schlass.

— Dois-je comprendre que le contrat est approuvé ?

— Plutôt deux fois qu’une ! Il l’a lu et signé personnellement, il paraît même qu’il a souri et que cela ne lui était plus arrivé depuis le déluge. On le signe, ce contrat ?

— Avec mon sang, je suppose.

— Laissez tomber le folklore, un simple stylo fait aussi bien l’affaire ; signez ici, là, là et là, ceci est votre exemplaire, félicitations monsieur Baran, vous êtes éternel.

— Pourquoi ai-je soudain le sentiment d’avoir été floué ?

— Pas d’arnaque mon ami, vous ne serez jamais malade, vous ne vieillirez plus et rien ne pourra désormais vous tuer. À vous l’éternité et tout ce qui va avec ! »

Il me serra la main et sourit ; quelque chose en lui me mettait maintenant mal à l’aise. C’était toujours le même homme qui... je pris soudain conscience de sa nature diabolique. En bon vendeur, il avait tout fait pour me mettre en confiance, allant jusqu’à me démontrer le côté sombre et dangereux d’un tel contrat. Vous n’avez jamais reçu la visite d’un représentant ? Ces sangsues forcent votre porte, vous collent aux basques et vous harcèlent jusqu’à ce que vous rendiez grâce. Après, il ne vous reste que les yeux pour pleurer.

Et moi je lui avais ouvert la porte en grand... Où était le piège ?

***

Je devais le revoir de nombreuse fois. Nous devînmes presque amis, pour autant qu’on puisse l’être avec ce genre de créature. Au fil du temps il se révéla un compagnon d’agréable compagnie ; n’étant plus soumis au secret, j’étais mis au courant des derniers potins d’En-Haut et d’En-Bas... Certaines situations – cocasses ou tragiques – n’avaient rien à envier aux intrigues de salons dont nous abreuvent les journaux à scandales.

Ma vie fut sans souci : je me contentais d’exister, jouissant de tout sans vergogne ; pourquoi se priver quand on peut tout ?

Je commençai rapidement à m’ennuyer et, de spectateur, je devins acteur. Je participai à la Troisième Guerre Mondiale, puis à la Quatrième, et je fus l’un des très rares survivants de la Cinquième.

J’ai probablement exercé tous les métiers du monde... Mon aspect juvénile et un don inné pour les études me virent devenir chirurgien, pilote de ligne, architecte... mais aussi maçon, boulanger ou mercenaire. Un jour clochard, un autre armateur, j’explorais goulûment chaque facette de la vie. Après l’unification du monde, les crédits alloués à la recherche explosèrent et les progrès furent inouïs. Exit le cancer, le SIDA et la plupart des maladies, disparue la famine, j’étais heureux de simplement exister pour assister à cet âge d’or. Je pris un jour conscience de la place insignifiante qu’occupait le monde dans l’Univers. Dans un siècle, deux ou trois au maximum, j’aurais tout vu, tout connu, que ferais-je alors de ma vie ?

L’espace m’attirait et je décidai de devenir astronaute. Je fis partie de la mission Uranus et quelques dizaines d’années plus tard du premier vol vers Alpha du Centaure.

Un jour, les hommes émigrèrent vers les étoiles et je quittai la Terre sans trop de regrets ; j’étais avide de nouveaux paysages, de nouvelles sensations... je les suivis. J’ai vu d’innombrables merveilles, rencontré d’étranges créatures, d’un système solaire à un autre, puis de galaxie en galaxie ; j’allais partout, l’Univers m’appartenait. Qu’importe le temps quand on a l’éternité ?

Les siècles succédaient aux siècles, les millénaires devinrent des millions d’années, je n’avais jusqu’à présent jamais songé aux problèmes de l’évolution... Imperceptiblement, les hommes avaient changé ; les différences physiques restaient mineures mais ils avaient développé d’incroyables facultés psi : télépathie, psychokinésie ou précognition commençaient à faire leur apparition dès l’âge de trois ans. J’étais un anachronisme, je devenais inutile.

J’allais de colonie en colonie pour n’y trouver qu’amusement, dédain et pire encore, une intolérable condescendance. Je fondai quelques espoirs quand commencèrent les travaux sur le voyage dans le temps, espoirs rapidement déçus lorsqu’il s’avéra que le déplacement ne pouvait excéder quelques microsecondes. Las, désespéré, je volai un petit vaisseau d’exploration et mis le cap vers l’infini.

« Rien n’est éternel », m’avait dit Zazel...

***

Lentement, très lentement, la matière se désagrège ; un à un, les trous noirs eux-mêmes disparaissent dans un ultime flamboiement. J’observe le phénomène d’un œil serein, encore inconscient des conséquences. Je flotte dans le vide sans ressentir le froid, la faim ou la soif. Je ne respire plus, pourtant je vis.

Zazel est revenu me voir. Il était accompagné d’un angelot. Il paraît que Dieu a déclaré une amnistie générale : les enfers sont vides, les anges et les démons vivent désormais côte à côte dans Sa lumière. J’ai eu l’impression qu’ils se moquaient de moi mais je me trompais. Zazel a mis sa main sur mon épaule et souri d’un air entendu, il y avait comme du regret dans ses yeux, de la compassion aussi.

Ils sont repartis, je crois qu’ils ne reviendront plus.

Les dernières traces d’énergie ont disparu depuis longtemps et je souffre souvent de solitude.

Le temps a cessé d’exister.

Maintenant, c’est l’éternité.

LE CARNAVAL DE COBALT

L’auteur : Ludovic Klein

Ludovic Klein. 32 ans. Localisation : Matsuyama (Japon) – irradié probable. Vice-Président de l’association Les Artistes Fous Associés. Publications : Les aventures de Supertout contre Supercrotte [contes de jeunesse] : 3 épisodes sur 9 parus dans la revue « Art et Thérapie » (1987 à 1990). « Diana » [Tragi-comédie en alexandrins] in Translations, revue de Paris 8, 1997 – représentations théâtrales à Toulouse en 2003. Mémoires universitaires : L’irruption de l’altérité chez le narrateur fantastique (2001), et également Expérience traumatique et regard sur le monde (2006). Travaille actuellement sur la littérature de guerre pour la jeunesse au Japon.

L’illustrateur : Gwendal

Note de l’Auteur

Il y a trois manières de lire le texte : la première réside en la lecture simple et unique de la partie encadrée (l’histoire du professeur Henry), la deuxième en la lecture seule de la partie qui n’est pas encadrée (l’histoire du prisonnier de l’Arène), la troisième en lisant les deux parties simultanément (en fait la lecture normale, linéaire).

V Frelon mystique

Sous le ciel ouvert en deux comme une noix.

Le professeur Henry courait à en perdre haleine, sautant comme un beau petit diable au-dessus des immeubles qui s’affaissaient aussitôt, traqué, riant à perdre haleine au milieu des mouettes affolées, sautant de toit en toit, esquivant les mines technoïdes larguées par les Aliens qui tombaient du ciel avec un grand bruit d’aspiration. Il volait presque, accélérant, chaque foulée le projetant plus loin, plus vite, plus fou, défonçant les obstacles sur son chemin, traversant les vitres des immeubles dans un fracas multiple comme s’il crevait la surface de l’eau.

Puis immanquablement il ratait un saut, basculait entre deux immeubles. Il tombait en hurlant de douleur, s’abîmant dans l’obscurité et à peine avait-il cligné des yeux, qu’il se retrouvait dans le labo, la seconde même où il s’injectait le CANABALT.

... Le regard un instant capté par le regard fixe et mouvant de Mademoiselle Piersica, criant son inquiétude et son amour secret, jamais révélé, pour le professeur. Le scientifique comprenait enfin toute l’abnégation de cette jeune femme, pétrie d’admiration et d’adulation pour lui-même, infatuation qu’il avait sciemment ignorée. Depuis toutes ces années, il aurait dû la prendre dans ses bras, l’embrasser, suivre la direction de son désir et de son sang. Rien qu’une seule fois.

Mais c’était trop tard : au même instant fugitif où Henry concevait tout la portée infinie de ses regrets, le sérum s’inoculait déjà dans ses veines, le tirant loin, bien loin d’elle, de toute chaleur humaine, et la même démence jubilatoire se remettait à l’aiguillonner comme un dard de frelon...

Et encore et encore, il se précipitait, sautait par la fenêtre et à pieds joints dans l’apocalypse, retombait à nouveau après quelques centaines de mètres, puis se réincarnait (douleur) dans son moi d’avant, Piersica, la morsure du regret, la folie du sérum, boucle temporelle ronde comme une lune noire, lui prisonnier à jamais d’un paradigme éternellement clos, la succession infinie des toits alignés comme des bêtes malveillantes, sans que jamais ne s’amorce le soulagement d’une ébauche de terre ferme, là-bas, comme une promesse, comme l’ombre ambiguë d’un arbre au-delà des mers.

Et pourtant : la jouissance du monde en action, le tourbillon fou qui prenait les sens et les chiffonnaient, le grand soleil muet et la sarabande des pixels sur le visage.

Une sensation appelée : CANABALT. Qui remplace tout. Ma course folle et résolue loin d’elle et des autres. Et de moi.

Je commence à courir, et le compte à rebours s’enclenche. Je meurs, et le Canabalt me ressuscite. Piqûre sans cesse renouvelée, qui ressuscite et fait mal. Canabalt qui coule dans mes veines, mon carburant, ce qui m’éjecte en avant, me faisant bondir au-delà des gouffres et des plantes cannibales surgissant de pots verdâtres, Canabalt qui constitue ma force et ma folie, torsion des nerfs, vibration intime et aveuglante, Canabalt qui me propulse au-dessus des nuages, au rythme de la musique aigrelette.

... Et ce château final, sinistre, comme les autres. La lente reptation entre les gouffres, les couloirs de lave, ceux de pierre, grammaire spécifique de l’antre sans retour du dernier dinosaure.

Bowser. Le nom me saute au visage comme une gifle. Comment m’en souviens-je ? Approcherais-je du but ?

Cet ultime ennemi, limité par sa propre bêtise mille fois répétée, se fait avoir une fois de plus quand je supprime le pont sous ses pas (parfois, je suis assez fort pour le brûler vif avec mes excrétions de flammes qui me déchirent les paumes).

ET C’EST LA FIN. J’avance automatiquement, léger comme un nuage souriant et lourd comme ces obus lâchés tous crocs dehors que j’ai tant de fois rencontrés...

Jusqu’à la cage où se tient Peach, ma pêche, le fruit plein et redondant, qui oppose à l’enfer des pixels que je viens de traverser sa texture pleine et dodue, vivante, vibrante. Ma Princesse.

Elle me dit : « Oh, Mario, I was waiting for you ».

Et d’un seul coup, tout m’est restitué : mon nom, mon passé de l’autre côté (la lumière intermittente qui me gardait en vie, lueur au-delà de l’aiguillon totalitaire du Canabalt), pourquoi j’ai traversé ces huit mondes inhumains, cruels et programmés, uniquement pour l’amour de cette femme. Ma course folle et résolue vers elle.

Elle m’embrasse. Et de ce contact naît l’organicité qui m’a été refusée tout le long de ma quête : la fraîcheur simple et mouillée de deux lèvres unies sur ma pommette. Et l’univers se réunit dans un tout cohérent, une cartouche de plastique enfoncé dans le Grand Décrypteur. Un gigantesque clin d’œil complice : ma torture n’était qu’un jeu, une simulation, imitée par des milliers d’autres avatars semblables à moi, plombiers, hérissons ou chevaliers, contrôlés par la même force irrésistible, à la recherche de « leur » Peach...

Et pourtant je ne regrette rien. Mieux : j’entrevois, l’espace d’un instant, le regard noyé de celui qui m’a contrôlé jusqu’alors, le Canabalt, Humain d’une autre réalité, par-delà les règnes, avec la manette de la console en main. Et ce croisement de regard est comme une lente communion : un soulagement de la tension qui nous a habités, hantés, l’un et l’autre, tout au long de ce long voyage bourré d’embûches, de douleur et de frustrations communes, Nous deux, moi, lui, le monde épuisé, parvenu à terme, à expiration et à expiation.

Enfin nous voici arrivés. La fin de l’univers, la borne ultime qui nous est possible d’explorer. Le terme final de ce jeu cruel.

... Avant que l’amnésie d’une nouvelle partie ne me réduise à l’oubli douloureux.

Une fois de plus. Néant.

L’APOCALYPSE SELON LE PRINCE JEAN

Le soleil filtrait au travers des rideaux, éclairant une accumulation de détritus et de papiers d’emballage qui recouvrait presque totalement la moquette couleur crème.

Son œil s’entrouvrit au milieu des coussins et des édredons. Il se retourna dans un soupir et se rendormit. Puis se réveilla dix minutes plus tard, perdu au milieu de ce lit King Size.

Il finit par pousser la couette jusqu’en bas du lit, et se leva, lentement, traversant la chambre en traînant les pieds. Il ouvrit le minibar et constata, dans un soupir, qu’il ne lui restait plus qu’une seule canette de Red Bull. La dernière fois, il avait eu à fouiller dans une demi-douzaine de supérettes et d’épiceries avant d’en trouver ; et il se voyait mal parcourir tout Paris afin de dégoter de quoi se nourrir. Quelques barres chocolatées plus tard, il avait enfilé un ensemble Adidas et une paire de baskets, et, son Ipod lui crachant du David Guetta dans les oreilles, il sortit de la suite du Ritz qui lui servait de chambre.

Cela faisait cinq mois qu’il était le dernier survivant.

L’épidémie avait été foudroyante, à tel point que les autorités avaient cru, jusqu’à très tard, à une attaque terroriste coordonnée. Même si les experts en bactériologie avaient démenti. Même s’il ne s’agissait que d’un virus qui avait muté naturellement, et s’était répandu tout seul, de lui-même, pays après pays, continent après continent. Parmi les idiots du gouvernement, comme son père lui-même et tous ceux qui le suivaient, personne ne s’était trop inquiété au début. On s’était voilé la face, on avait fait comme si de rien n’était, en espérant que le danger allait nous ignorer de la même manière que nous l’ignorions.

Son père avait fini par lui proposer de le rejoindre dans l’abri antinucléaire de Taverny ; il espérait faire valoir ses droits et ses privilèges pour s’en sortir.

Là ils pouvaient survivre, tous. Mais quand lui était arrivé sur place, tous étaient morts. Les militaires n’avaient pas laissé rentrer son père, ses frères, sa belle famille et tout l’entourage. Ils leur avaient refusé l’accès, conscients de les condamner par là même.

Mais ignorant que c’était pareil à l’intérieur du bunker.

Dedans, dehors, ça ne changeait rien. Tous, emportés par le virus.

Lui était donc rentré sur Paris, voyant sur son chemin l’ensemble des routes bloquées par un exode extraordinaire. Peut-être pensaient-ils tous que quitter la ville leur permettrait d’échapper à l’inéluctable... Ils étaient maintenant figés par la mort, dans le plus grand embouteillage de l’Histoire.

Ayant rallié la Capitale désertée, il s’y était installé, avait repris ses marques, ses habitudes. Et il avait vu mourir les quelques autres survivants, ceux qui étaient restés, dans les jours qui avaient suivi.

Toute l’ironie était que la maladie en elle-même n’avait rien de dégoûtant. Les malades ne crachaient pas de sang, ne développaient pas de pustules, ou quoi que ce soit du genre. Ils se contentaient de mourir, proprement, comme s’ils s’endormaient. Et lui vivait toujours, sans savoir pourquoi ni comment. Le virus l’avait épargné, et il demeurait là seul. Il avait bien cherché, par moment, à retrouver d’autres personnes vivantes. Il avait lancé des appels sur Twitter et Facebook ; il était allé à la Maison de Radio France, et avait tenté de lancer, là encore, des appels sur les ondes, imitant les gestes qu’il avait vus faire lors de ses précédentes visites, sans être vraiment sûr que cela avait fonctionné ; même chose aux sièges des différentes chaînes de TV. Il avait fait des grands hôtels parisiens ses lieux de résidence, il mangeait, buvait et s’amusait avec tout ce que le monde avait à lui offrir, quitte à profiter de la situation.

Il avait tout pour lui, pour lui tout seul.

Et cinq mois étaient ainsi passés.

Et la solitude lui pesait.

La Lamborghini qu’il avait trouvée dans un parking et dont il se servait depuis quelques jours avait rendu l’âme. À errer ainsi dans les rues de la Capitale, il avait vidé le réservoir sans vraiment s’en apercevoir. Il l’abandonna à regret dans la rue de Turbigo et continua à pied. Il repensa à sa première virée à bord du bolide, il y avait quelques jours ; ces trois tours de périphérique à pleine vitesse, slalomant entre les quelques voitures immobilisées, à hauteur des sorties, encore pleines des cadavres de leurs passagers. Il repensa à cette peur de mourir, qui l’avait envahi un moment. Et s’il avait eu un accident ? Et s’il mourait comme ça ? Il s’imagina prendre ainsi une voiture de rêve, celle-là ou une autre, et tailler la route, courir le monde.

Et fermer les yeux, lâcher le volant et foncer dans le décor, s’encastrer dans un platane sur une route de province quelconque.

Mourir à son tour, comme tout le monde.

Mais qui viendrait le désincarcérer ? Il se vit, coincé parmi un fracas de tôle froissée, expirant au soir après avoir longuement souffert. Sa tête se couchait sur le klaxon, faisant hurler celui-ci dans le vide, jusqu’à ce que la batterie de la voiture rende l’âme à son tour, au petit matin.

Il était passé par le musée du Louvre. Sans trop savoir comment lui était venue cette idée, il s’était dit qu’il pourrait mettre un des chefs-d’œuvre du musée dans sa chambre. Parce qu’il n’y avait plus que lui, parce qu’il pouvait le faire sien maintenant. Il voulut prendre une toile du Caravage, une pas trop grande, qu’il pourrait porter, et dont l’image en clair-obscur, comme emplie d’une tristesse et d’une gravité profondes, lui plaisait. L’alarme hurla dans le vide quand il la décrocha. Il sortit, son tableau sous le bras, et chercha nonchalamment une voiture dans laquelle le charger.

Arrivé sur le quai François Mitterrand, il regarda la Seine. Charriée par le courant, une branche d’arbre passa à sa hauteur. Il se vit sauter par dessus la rambarde, plonger dans ces flots brunâtres, se laisser emporter par le courant, comme cette branche, se laisser gagner par le froid et l’épuisement, se laisser sombrer. Se noyer. En finir comme ça ? Il vit son corps flotter, dériver ; parcourir, inerte et gonflé d’eau, tout le cours du fleuve, jusqu’à la mer. La mer qui jouerait avec, et lui pourrissant toujours, jusqu’à s’échouer sur une plage, quelque part, où un goéland peu regardant picorerait ses chairs en décomposition.

Il prit à deux mains l’œuvre du Caravage, et la lança de toutes ses forces dans l’eau saumâtre. Puis il reprit sa marche.

Depuis qu’il s’était installé au Ritz, il avait eu tout loisir de piocher et de choisir ce qu’il voulait manger dans les cuisines et les caves du restaurant. Ce qui était périssable avait depuis longtemps disparu, et cela faisait quelques jours qu’il ne savait plus guère comment composer ses menus. Piochant du bout des doigts dans une boîte de caviar, il regardait la table devant lui, la multitude de couverts et de plats à sa disposition. Il pensa à ce film italien dont un copain de lycée lui avait parlé, La Grande Bouffe. L’histoire d’un groupe d’amis qui décidaient de se suicider en mangeant, un peu comme la première victime du serial killer dans Seven. Manger jusqu’à en crever. Oui, il aurait pu faire ça. Il vit la table devant s’emplir de victuailles ; les assiettes et les plats débordant de nourriture, et lui qui s’empiffrait, mordant à pleines dents dans un poulet ou un gâteau à la crème sans même prendre le temps de les découper. Manger à s’en faire crever la panse. Il se vit, gonflé comme un ballon, le ventre éclatant, la tête tombant dans une assiette encore pleine, de la nourriture ressortant par tous les orifices. Il pouffa, trouvant cette mort ridicule dans son horreur. Et il vit ce même cadavre immonde, quelques semaines plus tard. Cette même table de festin, devenue un amas informe en décomposition, pourrissant, bourdonnant de mouches et grouillant de vers, son corps lui-même amalgamé au reste des immondices.

Il n’avait pas faim ce soir.

Il s’était réveillé avec un sale goût dans la bouche. Pour la première fois depuis des mois, il avait envie d’une cigarette. Bien souvent, avant, il se cachait pour fumer, il savait que ça n’était pas bien vu ; pas chez un homme public...

Tout en fumant, il observait la chambre ; cette suite luxueuse, cet idéal de richesse, si fantasmatique, qui avait perdu toute puissance à ses yeux. Les ors, l’apparat, le luxe, il connaissait, mais ça lui faisait bizarre de voir tout ceci souillé par la crasse, la vulgarité, la bassesse des choses du quotidien. Les emballages de Snickers qui encombraient la marqueterie du guéridon, les chaussettes sales sur le tapis persan, les poils, la poussière et les peaux mortes qui laissaient une trace grisâtre au fond du marbre de la baignoire. Il se vit dans la glace. Hirsute, barbu et habillé comme un plouc. Il n’aima pas cette image de lui. Lui qui autrefois avait cherché à se rendre visuellement plus vieux, et donc plus crédible en raccourcissant sa crinière et en troquant ses lentilles pour des lunettes. Était-ce prétentieux ? Ou n’était-ce le résultat que de la prétention de son père seule, pas de la sienne ? Ils avaient perdu, après tout...

Il fit sa toilette, se rendit présentable. Puis il fit le ménage, rendant la chambre présentable à son tour. Il était prêt.

Alors il prit du papier à l’entête de l’hôtel et écrivit une longue lettre, qu’il signa de son nom : Jean Sarkozy.

Il dut consulter un Internet qui survivait vaillamment à ses concepteurs pour savoir comment faire un nœud coulant digne de ce nom. Il avait pris une cordelière de rideau qu’il avait, à grand peine, attachée au lustre en baccarat. Il tira dessus, de toutes ses forces. Ça tiendrait.

Une dernière cigarette, sur le balcon. Profiter de ce dernier instant.

Un bruit familier, en contrebas.

Dans la rue, une camionnette, avançant lentement. Elle obliquait vers la place Vendôme.

Quelqu’un. Un autre survivant, peut-être plusieurs.

Passé l’étonnement, puis l’appréhension, il réagit : Quelqu’un.

Quelqu’un d’autre.

Il se mit à faire de grands gestes, crier pour signaler sa présence. Il se pencha par dessus le garde-fou, appelant encore, criant, hurlant.

Et bascula.

L’homme dans la camionnette ne vit pas, derrière lui, dans ses rétroviseurs, le reflet de cette silhouette en costume cravate s’écraser contre le sol.

SOUVENIRS

Un quartier résidentiel.

Un lotissement, avec ses alignements de maisons, chacune parquée derrière sa grille ou sa haie. La rue qui serpente au milieu, pour mourir en impasse.

L’immobilité. Le silence. Juste le vent qui souffle dans les branches des arbres plantés ici ou là, dans un jardin ou en bordure d’une cour ; et quelques chants d’oiseaux. Une fenêtre ou un volet qui claque, quelque part. Pas de cri d’enfant, d’écho d’une télévision ou d’une radio trop forte, pas de tondeuse passée.

Un lotissement vidé de toute vie, déserté.

Un bruit de moteur, soudain. Au ralenti, couvrant à peine le murmure de roulement des pneus sur l’asphalte. Une camionnette, avançant au pas.

À son volant, l’homme observe, regarde, ausculte au travers de son pare-brise. Chacune des maisons.

Toutes ont un grand trait de peinture rouge, tracé à la bombe, barrant la porte d’entrée.

La camionnette s’arrête, l’homme en descend. Il a un grand sac de sport, taillé dans cette toile synthétique brillante et bruyante. Un sac vide. Dans l’autre main, un pied de biche. Il s’approche de la maison à sa hauteur. La porte n’est pas barrée, pas de peinture rouge sur celle-ci.

Il s’apprête à briser la serrure d’un coup de pied de biche, mais retient son geste. Il appuie simplement sur la poignée, et la porte s’ouvre, lentement. L’homme entre.

La maison est intacte. L’intérieur ne semble pas avoir été vidé de ses occupants ; tout juste y a-t-il un peu de poussière. L’homme fait le tour des pièces, il cherche, fouille.

Une photo de famille, sur une commode. Il la contemple un instant. Le père, la mère, les trois enfants, prenant la pose. Il l’enfourne dans son sac puis reprend sa fouille. D’autres petits objets rejoignent la photo dans le sac. Des bibelots, des dessins du petit dernier qui encombraient un tiroir, des souvenirs de vacances. Il monte à l’étage.

En poussant la porte d’une chambre d’enfant, il est pris de nausées. L’atmosphère est chargée de mouches, l’odeur insoutenable. Toute la famille est là, réunie sur le lit. Ils sont allongés, serrés les uns contre les autres, presque indistincts, déformés par la putréfaction.

Tous liés dans la mort.

Il referme la porte, et visite les pièces suivantes.

Dans la chambre des parents, il trouve les albums de famille. Des images de mariages, de baptêmes. Il les feuillette, puis les prend. Fouillant la table de nuit, il renverse la boîte à bijoux, mais il ne s’en préoccupe guère. Dans la chambre du petit dernier, il prend quelques peluches, des jouets, encore des dessins.

Il redescend au rez-de-chaussée. Dans le salon, un meuble TV. L’ouvrant, il tombe sur la collection de DVD familiaux et, dans un coin, des VHS. Il trie, cherche, en prend quelques uns.

Son inspection terminée, il sort un appareil photo de sa poche, et saisit une image de chaque pièce, une par une. Hésitant un instant, il renonce à photographier la famille sur le lit. Cette image-là, il n’en veut pas.

Il ressort de la maison, se retourne pour la prendre en photo. Il repose son sac dans la camionnette, mais revient vers la maison, une bombe de peinture à la main. Lentement, soigneusement, il barre la porte d’un trait identique aux autres. Puis il remonte dans sa camionnette. Il démarre, et s’en va.

Le lotissement est de nouveau calme et abandonné.

La camionnette, arrêtée devant un grand bâtiment en pierre de taille. La mairie.

À l’intérieur, l’homme fouille dans les tiroirs, recherche des dossiers. Puis, un classeur sous le bras, et son sac plein sur l’épaule, il descend au sous-sol. Il traverse une grande salle. Dans la pénombre, il allume une lampe, à un bureau appuyé contre le mur, dans un recoin. Assis à ce bureau, il feuillette le contenu du classeur, lit quelques fiches, puis les détache et les dépose dans un grand carton à côté de lui. Puis il passe en revue le contenu du sac, toujours à la lumière de sa lampe, regarde les photos, les jouets, les petits objets du quotidien. Il les dépose dans ce même carton. Et le boîtier DVD, et la VHS.

Un temps. Il hésite.

Puis il se baisse, reprenant le DVD.

Il se lève, et se dirige vers une vieille télévision posée à même le sol. Il sort le disque, le met dans le lecteur juste à côté, et il s’assied, face à l’écran, sur une chaise en plastique posée là.

À l’image, un fond bleu ciel, une petite musique, et, en caractère blanc : « Vacances en Sardaigne, Juillet 2010 ». Et le fond bleu laisse place aux habituelles images de vacances. La caméra tremblotante, le voyage en avion, le paysage par le hublot, la découverte des chambres, de la piscine, les visites touristiques. Les enfants qui font les clowns devant l’objectif, la mère qui ne veut pas qu’on filme ses coups de soleil...

Derrière l’homme, libérées de la pénombre par la lumière changeante de la télévision, des rangées d’étagères, encombrées des mêmes gros cartons.

Sur chaque carton, un nom. « Famille Durand », « Famille Hertz », « Famille Lagrange ».

Et au mur, un plan de la ville, constellé, rue par rue, de petites croix rouges.

Autant de familles. Autant de personnes qui ont vécu ici.

Autant de personnes que l’homme ne connaîtra jamais, mais dont il veut malgré tout se souvenir.

Autant de fantômes dont il peuple sa solitude.

Autant de souvenirs, de présences par défaut.

Pour oublier qu’il est seul.

Pour oublier que lui seul a survécu.

Il sourit en voyant cette famille heureuse.

Une larme coule sur sa joue.

YOUPI, ON VA TOUS MOURIR !

« Hé ! Poussez pas derrière !

— On se bouge devant !

— Qu’est-ce qu’on fait tous plantés dans cette file ?

— T’es pas au courant ? C’est la fin du monde ! »

Comment pouvait-on ne pas être au courant ? Avec un coude dans la mâchoire et un pied qui m’émascule, moi, au moins, je me rappelle très bien ce que je fais dans cette file d’attente.

Toute cette histoire a commencé il n’y a pas si longtemps. Un soir, tout le monde était devant son poste de télévision, comme d’habitude. Les médias y allaient de leur traditionnelle ritournelle : « C’est la crise... blablabla... moral en déconfiture... blablabla... pouvoir d’achat en baisse... blablabla... » Et les politiques, pour faire bonne figure, renchérissaient : « Mesures d’austérité... re-blablabla... Impôts supplémentaires... re-blablabla... Se serrer la ceinture... » Nous étions tous là, ma famille et moi, et les voisins au-dessus, et le quartier qui nous entourait, et le monde autour de nous, à tirer des gueules de six pieds de long, le regard légèrement louchant et l’électroencéphalogramme en calme plat, à espérer, qu’enfin, peut-être, quelqu’un fasse quelque chose ! « Prenez une initiative, quoi, sortez-nous de là, disions-nous tous en chœur : on en a marre des mauvaises nouvelles, des catastrophes annoncées et des crises qui viennent et reviennent plus vite que la lumière ! »

Et quelqu’un a décidé d’agir. Enfin, pas tout à fait quelqu’un. Une chose, dirons-nous plutôt. Une météorite plus exactement. C’était bien la dernière de qui on attendait une initiative. Les médias, les politiques, le monde entier se sont soudain interrompus. « Flash info express : d’après le dernier prix Nobel de Physique, une météorite va s’écraser sur la Terre ». Et là, un cri terrifié du présentateur a retenti : « On va tous mourir ! »

Une clameur a alors résonné dans mon salon, dans mon quartier, et sans nul doute dans le monde entier. La foule sortait de la rue, de toute part, la Terre était devenue un monstre qui vomissait une humanité en délire : « Hourra ! Hourra ! On va tous mourir ! ». Il faut dire que pour une fois, il se passait quelque chose d’intéressant. Et puis, qu’avions-nous à perdre ? Nous allions tous mourir, tant mieux, au moins nous aurions du spectacle ! Une fin en beauté, un feu d’artifice grandeur nature, que pouvait-on espérer de mieux pour clôturer la domination millénaire de l’humanité ?

Tout de suite, certains mégalomanes ont eu des idées grandioses. Ils ont mis le feu à leur maison, et les pompiers ont fait grève ! La mienne y est passée, comme toutes celles du quartier. Vingt ans que mes parents économisaient pour rembourser leur crédit ! Et ils riaient, riaient... Je ne les ai jamais vus autant rire ! D’autres ont décidé d’occuper leur temps libre à vandaliser les boutiques. Mes voisins ont organisé plusieurs raids, j’ai fait partie du dernier. Et les commerçants qui hurlaient au milieu de leur entreprise : « Comment ça vous ne voulez pas emporter le lecteur DVD avec ? Ça ne se fait pas de me laisser avec tout cela sur les bras ! » Les usines se sont arrêtées : à quoi cela servait-il encore de travailler puisqu’on allait tous mourir ? Les ouvriers ont oublié qu’ils étaient des prolétaires promis à l’exploitation sociale, les patrons ont passé sous silence le fait qu’ils étaient les fameux exploiteurs en question, et ça a été une fête, mes amis ! Partout, on fêtait l’Apocalypse, la fin des temps, la fin du tout, du créé, de l’incréé... enfin, après une vingtaine de coupes de champagne, on ne savait plus trop ce que l’on fêtait... Les médias avaient dit qu’il nous restait dix jours. Dix jours, c’était bien, non ? Il nous fallait organiser quelque chose de grandiose, disait-on partout, quelque chose de mémorable, à la hauteur de la gloire de l’humanité passée. La fin des temps, ce n’est pas tous les jours quand même, merde !

Alors, ma commune a fait appel aux artificiers, aux organisateurs d’événementiel, aux gens de la fête et de l’art. Toutes les villes du monde ont fait de même. On s’est tous mis à créer sur ce thème imposé, « La Fin des Temps », pour rendre sa réalité la plus attrayante possible. Les artificiers se sont attelés jour et nuit à construire les plus belles fusées « pour que ça pète bien avec les météorites ». De grandes foires ont été organisées, où l’on pouvait boire du vin chaud, faire des manèges, et s’amuser à faire exploser les monuments historiques. Les enfants regardaient les attractions avec émerveillement, ils se promenaient entre les comédiens qui jouaient La Fin du monde en six actes, les poètes qui chantaient l’Apocalypse, et les artistes qui avaient sorti leurs plus belles couleurs rouges, leurs plus beaux orangés pour orner leurs tableaux. « Ça mon petit, tu as de la chance, tu es né au bon moment ! Moi, de mon temps, ce n’était pas pareil... », soufflaient les vieillards aux marmots qui s’époumonaient devant Guignol tape sur le Soleil. Et tout était gratuit – ô instants merveilleux et bénis !

Mais bientôt, le vin, les friandises, et le pain d’épices sont venus à manquer. On avait beau ravager les derniers magasins en fonctionnement, on ne trouvait plus la moindre goutte de breuvage, plus la moindre miette de nourriture. On n’allait tout de même pas se laisser mourir avant le spectacle ! C’eût été indigne. Alors des lobbys se sont organisés : « La fin du monde pour tous ! Non aux inégalités ! » Les vignerons, les agriculteurs, se sont décidés sous la pression du peuple à remettre en marche leurs entreprises. Et ils ont produit, produit, des quantités de nourriture...

Puis on s’est dit que sans rationnement, on ne pourrait sûrement pas subvenir aux besoins de toutes les fêtes mises en place partout dans le monde. Alors, on a réorganisé les circuits d’approvisionnement, juste comme ça, pour faciliter les échanges. « Non aux inégalités, braillaient les bobos devant les hôtels de ville en ruine. Mais oui au partage des richesses... »

Un jour, quelqu’un de bien avisé a demandé comment on allait pouvoir assister au spectacle. On serait mieux en hauteur, c’était sûr, et cela, tout le monde en convenait. Mais les principaux bâtiments avaient été détruits. Plus de Tour Eiffel, plus de Statue de la Liberté, plus de gratte-ciels au sommet desquels monter. Furieux, on s’est alors tourné vers les dirigeants. « Mais qu’est ce que vous foutez, vous là-haut ? Vous avez déjà démissionné ? Vous ne pourriez pas aider les pauvres gens comme nous à mourir décemment ? » Les énarques et leurs collègues de Harvard ont d’abord été choqués : « Comment ? Nous, une fin du monde, comment aurions-nous pu prévoir ? C’est qu’on ne peut pas... C’est qu’on ne doit pas... » Et puis, devant la rage impétueuse du peuple, ils ont eu peur, comme tout le monde, de ne pas la voir, cette fameuse fin du monde. « Bon, bon, d’accord, ont-ils dit. On va vous faire des tours, et des gratte-ciels, et des statues de la liberté pour voir la fin du monde de près. Mais alors, mettez-y du vôtre ! Les ouvriers, au boulot ! Les ingénieurs, on y retourne ! On est des politiciens, nous, on ne peut pas tout faire, quand-même... »

Les ouvriers et les ingénieurs ont ronchonné. En dix jours, tout reconstruire, mais c’était de l’esclavage pur et simple, se sont-ils exclamé. Fichues élites ! Ou alors, oui, voilà ce qu’il faudrait : une compensation. En échange de leur travail, un salaire, avec lequel ils pourraient aller voir les festivités, payer leur place aux foires, boire du vin chaud et manger des friandises. Tiens, l’argent, on l’avait presque oublié celui-là ! Lui qui semblait n’avoir été qu’un accident de l’Histoire a complètement refait surface au bout de cinq jours et trois heures exactement. Et j’ai touché ma première paye le lendemain pour avoir participé à la construction d’un Palais des spectacles à ciel ouvert...

Du coup, il fallait tout réorganiser. On ne pouvait pas se contenter de faire travailler un pan de l’économie, tandis les autres en seraient exclus. Les banquiers sont retournés à leur bureau pour gérer cette nouvelle masse d’argent. Ils ont été suivis de près par les médias et les délivreurs d’information. Parce que bien sûr, depuis la merveilleuse annonce libératoire, on n’avait pas très bien compté les jours, et on craignait de rater par inadvertance notre fameuse fin du monde si bien préparée...

Le jour dit, de beaux buildings tout neufs couvraient la Terre entière. « Plus que douze heures », annonçaient de gros haut-parleurs. « Hourra ! Hourra ! » criaient les gens. Mais très vite ils ont eu une désillusion : l’accès aux buildings était payant, et le prix s’élevait au fur et à mesure que l’on montait dans les étages. J’ai bien cru, coincé au milieu de deux gros bonshommes, que j’allais étouffer sous une insurrection égalitariste improvisée. Et la fin du monde, nada pour moi, j’ai pensé ! Mais non, on avait tout prévu. La police a été mobilisée. Elle a eu tôt fait de rétablir l’ordre. J’ai finalement pu acquérir une belle place au quatorzième étage d’un immeuble contre l’ensemble de mes économies. Je suis maintenant en voie d’être éborgné et émasculé, mais au moins, j’ai une place !

La foule est considérablement agitée, fébrile depuis quelques heures. Plus que trente minutes, annonce le haut-parleur. Ça paraît long, plus long que ça ne l’est sans doute.

« Poussez pas, derrière !

— On se bouge, devant !

— On n’est pas à la maison de retraite ?

— Ta gueule, pépé !

— Ne traitez pas les gens ainsi, moi, dans mon pays...

— Ta gueule, connard ! »

Tiens, les bonnes habitudes reprennent ! On recommence à s’insulter, ça met un peu d’ambiance... Et puis ça nous rappelle notre humanité ancestrale : instant nostalgie... Et ça tombe bien, parce que la météorite va bientôt s’écraser. « Plus que dix minutes », annonce le haut-parleur. On attend, on attend. Pas de trop près non plus, sinon, je vais y perdre mes généreuses testicules. Ce n’est pas qu’elles ont encore beaucoup à servir, mais bon... « Plus que cinq minutes », entend-on. Frémissement dans les rangs. L’envie de nous esclaffer devant un spectacle unique et forcément magique rend nos corps fébriles et quelque peu irrespectueux de nos camarades d’attente... Ah ! Enfin, le décompte final arrive.

« 5... 4... 3... 2... 1... et... »

Et rien.

Pas de météorite, pas de spectacle.

On s’est peut-être trompé dans le timing. Nos âmes encore tremblantes d’espoir sont peu prêtes à s’avouer vaincues, nous reprenons donc tous ensemble, dans un désordre aussi savamment calculé que dysharmonieux : « 5... 4... 3... 2... 1... »

Toujours rien. Cette fois-ci, il faut bien reconnaître notre défaite. La foule se regarde, hébétée.

« Il ne s’est rien passé ?

— Bah non !

— On retourne à la maison de retraite, alors ?

— Ta gueule, pépé !

— Ben oui, mais il faut bien reconnaître qu’il a raison... »

Soudain, les haut-parleurs se mettent à grésiller. Alors nous, bien sûr, on pressent la mauvaise nouvelle, le canular suprême.

« Avis à tous les spectateurs ! On nous annonce que le prix Nobel de Physique s’est trompé dans ses calculs. La fin du monde subira un léger retard... Elle n’aura lieu qu’en 3872 ! »

Une clameur monte de la foule, irritée. Encore un charlot, ce scientifique, comme tous les autres d’ailleurs ! On va les lui faire bouffer ses calculs, à ce dérisoire tripatouilleur de chiffres ! Certains crient au scandale, d’autres à la manipulation, ou à l’affaire d’État, c’est au choix... « Vengeance », crie-t-on de toutes parts, « Révolution ! Révolution ! »

Et puis on se regarde à nouveau, nous autres bourlingueurs du dimanche perchés en haut de ces buildings flambants neufs : on a maintenant chacun un travail qui nous attend, une reconstruction massive à effectuer et, mine de rien, la promesse d’une vie pas si dégueulasse que ça : un quotidien, pas si différent d’avant, mais tout de même un peu meilleur, parce que sans la crise...

Au final, on n’a peut-être plus tellement besoin de cette fin du monde, songe-t-on avec un début d’enthousiasme. La vie va reprendre son cours, impérieuse et souveraine. Enfin, jusqu’à ce que la prochaine crise soit annoncée. Ce qui ne devrait plus tarder...

KHAO-OKH

« Seule l’Anthropophagie nous unit. Socialement. Économiquement. Philosophiquement. »

(O. de Andrade)

« Il faut les engraisser davantage. Ils sont beaucoup trop musclés. Leurs couennes manquent de gras. De la graisse animale est indispensable pour relever nos petits plats quotidiens. »

Autour d’une table débordante de viande quatre corps adipeux échangent des propos sur l’art culinaire. « Je ne comprends vraiment pas pourquoi le gouvernement refuse l’élevage en batterie. Ce serait tellement plus économique et des éleveurs pourraient les gaver en toute tranquillité. Entravés, ils ne dépenseraient plus de l’énergie à nos dépens. » La bouche encore pleine d’une viande juteuse rit à gorge déployée. « Il y a encore eu des émeutes dans le sud de la région. » Une autre bouche articule des mots rongeant goulûment une phalange : « Ce nouveau gouvernement est d’un laxisme ! Comment deux peuples si différents culturellement ont-ils pu s’allier contre nous ? » La troisième bouche fait tanguer sur sa langue un beau globe oculaire : « Nous avions pourtant tout fait pour qu’ils se méprisent les uns les autres. » La quatrième bouche déchire de ses noires canines une couenne grasse. « Nous avions répandu des légendes de chaque côté du fleuve pour qu’ils se craignent et se haïssent. Et depuis que ce foutu gouvernement a été élu ils s’acceptent et s’unissent... c’est scandaleux ! Et dangereux ! » La bouche creuse le visage d’un mâle d’une vingtaine d’années. D’un mouvement insolent et arrogant de la main il ajoute : « L’infériorité de ces hommes est patente, nous n’avons nul besoin de leur accorder un semblant de droits, c’est de la sensiblerie. » Les quatre corps stéatopyges et imberbes sont parés de cheveux noirs et blonds autour du cou et des hanches. Dolichocéphales aux oreilles longues et au cou de girafe ils portent tous des phalanges en couronne.

Une femme entre, vêtue d’une longue chevelure céruléum et portant en pendentif une mâchoire d’enfant. Elle s’assoit derrière le mâle le plus âgé. « Akyak revient de la boucherie, il n’y a plus de gigot. Il semblerait qu’il y ait un problème dans les réserves, les sauvages ne sont plus aussi dociles et il devient difficile de les approcher et de les chasser. » Les mâles s’essuient les lèvres et prennent un air grave. « Ne t’inquiète pas, ils ne peuvent pas sortir des réserves. Au pire nous aurons des difficultés à les chasser mais il nous suffira de ne plus leur donner de nourriture et ils redeviendront doux comme des Arawaks.

— Ce qui m’inquiète le plus, ce sont les questions d’Oscar. Ilia, tu dois lui parler, je ne sais plus comment lui expliquer, il s’emporte, il pleure... »

La jeune femme sanglote, son visage dans la chevelure bleue.

« Arrête de pleurer. Ah ces femmes, quelle sensiblerie !

— Elle aura contaminé notre enfant, renchérit le second mâle en âge, aux yeux exorbités.

— Comme l’écrivit si judicieusement le fondateur de notre civilisation nous ne devons pas laisser les femmes s’occuper de l’éducation des garçons.

— Witsf a été très clair à ce sujet, c’est vrai. Mais Laya est trop fragile psychologiquement, c’est pour cela que son troisième enfant reste auprès d’elle, nous nous sommes mis d’accord depuis la naissance du premier. »

Le jeune mâle au nez rond tire-bouchonné est agacé : « Laya, Laya... qu’a-t-elle donc de plus que Yona ou Vyone ? Ilia, vous nous agacez à la fin avec Laya ! Si Oscar devient trop sensible nous perdrons un enfant, vous connaissez le danger et aussi bien vous que Laya vous en moquez ! Ne nous parlez plus de sensibilité ! Vous êtes simplement deux égoïstes ! »

Et le premier mâle en âge répond : « Je suis votre aîné, je connais mes devoirs mais aussi mes droits ! Nous pouvons garder le troisième enfant près de nous. S’il est un mâle nous prenons le risque de le perdre. De toute manière il sera toujours utile à la société et c’est cela l’important. Qu’il devienne élu ou bétail il sera toujours utile ! Lorsque Yona ou Anya auront un troisième enfant il en sera de même si elles le désirent, il faut savoir être un peu conciliant avec les femmes si nous ne voulons pas non plus une révolte de ce côté-là. Vous savez aussi bien que moi que la maternité les entrave mais il y a des limites à ne pas dépasser ! Plutôt que de critiquer vous devriez expliquer à Oscar le pourquoi des réserves. »

***

Âgé de 12 ans Oscar est un jeune mâle ressemblant déjà aux adultes : adipeux, stéatopyge et dolichocéphale. Son cou est un peu plus petit puisqu’il ne porte que 12 anneaux et la chevelure qui le pare est rouge cinabre. Son regard exprime une grande lassitude et tristesse. Yassin, paré de sa chevelure vert de vessie, entre dans la chambre de l’enfant qui est assis, immobile depuis plusieurs jours, au pied d’un lit d’os et de peau. Depuis plusieurs jours, il dort à même le sol et refuse toute alimentation. « Oscar, ce n’est plus possible, tu dois te nourrir. » L’enfant ne répond pas et ne tourne pas même son visage vers lui. « Je crois que l’heure est venue de te raconter l’histoire de notre civilisation. » Amorphe, Oscar est comme un meuble avachi attaqué par la pourriture dont la surface, d’un blanc écumeux, semble nourrir une armée de champignons. « Le jour où le dernier singe disparut de la surface de la planète, il ne resta plus que nous, les hommes. Toutes les autres espèces, malgré tous nos soins, ont disparu les unes après les autres. Nous n’avions alors plus aucune source carnée. Vint ensuite, et très rapidement, la mort de la flore. Les avancées de la Science nous permettaient déjà de connaître, dès la naissance, le potentiel de chaque nouveau-né. Tous les hommes ne se valent pas Oscar. Tu dois le comprendre. Si les hommes avaient tous été semblables, dans le cœur et l’esprit, nous n’aurions jamais été responsables des nombreuses guerres, des génocides et de l’extinction des dernières espèces animales et végétales. Nous devions donc nous protéger des hommes belliqueux, vaniteux, individualistes. Nous étions aussi chaque jour plus nombreux, et l’allongement de la vie ne semblait connaître aucune limite. Nos vaccins nous protégeaient de tout. Encore aujourd’hui, c’est à la Science que nous devons notre qualité de vie. Tu comprends donc que nous devions non seulement nous protéger, mais lutter contre la surpopulation et trouver des ressources alimentaires. Peu d’hommes méritent d’être libres. Et nous avons alors décidé de créer des réserves pour que ces hommes puissent vivre, se reproduire et nous nourrir. Depuis, ils vivent dans la nature et copulent librement. Que peuvent-ils vouloir de plus ? Ils s’amusent même à créer des choses inutiles. »

De sous les plis de son ventre Oscar sort une petite poupée de bois : « Des choses inutiles comme celle-ci ? Je te présente Khao-Okh, l’Esprit Libre.

— Où as-tu eu cet objet ? »

Et Yassin, d’un geste rapide, lui arrache la poupée des mains. Face au silence obstiné de l’enfant il s’emporte : « Où l’as-tu trouvée ? Qui te l’a donnée ? De toute façon, ce n’est pas important, cet objet est inutile. Nous avons élaboré toute une éducation loin des femmes pour éviter tout sentimentalisme. Tu dois comprendre que c’est en tant que bétail qu’ils sont utiles à la société ! Tous ces hommes sont dangereux, nous ne pouvons leur accorder les mêmes droits. Si tu ne te remets pas en question rapidement nous t’enverrons dans une réserve pour les nourrir. Réfléchis en homme et abandonne ces états d’âmes d’idiot. »

***

Il n’y a plus de musique dans le monde. Seul le vent gémit contre les branches mourantes des derniers arbres et résonne en aboiements lointains lorsqu’il s’engouffre dans les terriers des hommes. Vêtus de feuilles séchées, les hommes sculptent le bois mort à l’abri du soleil brûlant. Dans leur maison sous terre ils sculptent les oiseaux, les insectes, les mammifères disparus. Les parois et leurs corps sont peints de ces formes jamais connues. Ne pas oublier, ne pas oublier... ce que fut la Terre et ses nombreux terriens. Le plus ancien se souvient encore de l’enlacement des derniers végétaux, de la couleur des corbeaux et des lézards, du miaulement des chats, de l’aboiement des chiens. Le plus ancien se souvient des cages où les hommes les avaient enfermés. Soufawe est devenu le nom du souvenir, ce souffle qui s’évente lentement chaque jour. Soufawe, condamné à vivre dans une réserve parce que destiné à la maladie du sommeil et oublié des autres, les civilisés, ne parle plus depuis longtemps. Nombreux ses enfants abattus pour nourrir les Repus, ces gloutons qui dévorent et exploitent toute matière humaine. La peau, les cheveux, les ongles, les dents, les os, la chair. Tout est bon pour leur cupidité toujours inassouvie. Au centre du village une statue de bois a été décapitée et démembrée dans la nuit. Les Waz savent enfin que les Repus leur mentent depuis des centaines d’années. Un ancêtre ayant offert sa chair et son sang pour nourrir les élus qui rempliront à nouveau les eaux de poissons ? Mensonges ! Les eaux sont toujours vides de vies et s’évaporent de jour en jour. Les élus, les Repus, ainsi nommés par Soufawe, sont des menteurs. Cette nuit les Waz rencontrent les Khoï qui traversent l’horizon du désert. Les Khoï ont un oiseau, en chair, en os et en plumes noires, un oiseau venu d’on ne sait quel pays, les Waz n’en n’ont jamais vu. Soufawe est allongé sur un lit de feuilles et de nombreux hommes et femmes sont assis autour de son corps silencieux. Il vit depuis des mois entre le temps d’ici et le temps du rêve. Une femme place Khao-Okh, l’Esprit Libre sculpté par Soufawe il y a bien longtemps, à la tête du vieil homme. Les Khoï entrent. Un enfant tient l’oiseau noir dans sa main et le pose sur la tête de Khao-Okh. « Nous avons vu plusieurs oiseaux au plumage sombre de l’autre côté de l’horizon rouge. Comme celui-ci, ils sont raides et immobiles. Hawa, notre ancêtre, nous dit qu’ils sont morts, momifiés. C’est certain, les animaux ne reviendront jamais, la végétation et l’eau disparaissent. Pour nous, il est désormais inutile de nous battre. Nous sommes les derniers animaux de cette terre et nous ne voulons plus de cette solitude. La société des Élus est finalement la seule possible. Jusqu’à ce que le dernier homme n’ait plus un seul de ses semblables à se mettre sous la dent ou jusqu’à ce que la terre nous avale tous, nous serons dans l’obligation de nous nourrir les uns des autres pour survivre. Et survivre n’est pas vivre. Nous, les Khoï, refusons de survivre plus longtemps sur une terre sans vie. Les Mumba et les Gwaï veulent également en finir. » Les hommes Waz sanglotent. L’oiseau passe de main en main. Chaque main s’attarde sur le plumage encore soyeux. Une jeune femme, grande et forte, prend la parole : « Nous voulons en finir aussi. » Elle se penche sur l’effigie de l’Esprit Libre et l’embrasse.

***

Oscar est debout, devant la fenêtre close qui, à travers le verre bleu, laisse entrevoir un horizon plat et vide. Quelle est donc la vraie couleur du monde ? Akyak lui raconte souvent ses souvenirs d’enfance et tous deux se demandent si la terre a la même couleur qu’autrefois, la couleur de la brûlure, le blanc éclatant qui déchire les pupilles. Akyak lui décrit la terre comme une surface plate, asséchée, craquelée, blessée, mourante... Elle lui explique aussi pourquoi la liberté n’existe que dans les réserves, ce lieu où les siens peuvent contempler les étoiles, peindre, raconter les histoires du passé et du futur... Malgré la chasse à l’homme qui décime les siens, malgré les grilles qui les enferment, ce sont eux les derniers hommes libres. Elle lui raconte aussi parfois ses visites à la déchèterie, là où finissent les quelques restes de carcasses humaines. La déchèterie, ce lieu où les femmes peuvent récupérer des côtes entières, des mandibules, des pariétaux, est le dernier endroit où elles peuvent se rendre librement. Elles sont libres alors de se servir si elles désirent davantage de bijoux, d’aiguilles, etc. Pour Akyak, la déchèterie est un endroit magique. La lumière et la chaleur du soleil dessèchent rapidement les os et quand la nuit règne enfin ils scintillent telles des étoiles tombées du ciel. Des collines d’ossements fleurissent dans l’obscurité comme des îlots de richesse et Akyak, qui n’est pas avide et ne prend jamais rien, contemple et rêve. Elle rêve le chant des os qui s’assèchent, la danse du vent orné d’une jupe de clavicule, la marche du temps à la charrette de côtes, avançant au son des claquements de dents. Elle rêve une pluie fine et fraîche, une herbe odorante et vibrante, elle rêve le grognement des bêtes. Laya, qui participe souvent à ces discussions interdites, n’aime pas la déchèterie. Elle ne s’y rend jamais. Fille d’Élu, elle n’a jamais connu l’extérieur et la nuit l’effraie. Les femmes comme Laya doivent être prêtes le plus tôt possible pour enfanter, elles sont protégées, surveillées, insupportablement cajolées. Quant aux femmes comme Akyak, elles enfantent le bétail puis, une fois ménopausées, elles deviennent servantes. C’est la chair des mâles qui est la plus savoureuse et la plus noble. Un soir Akyak donna une petite poupée de bois à Oscar. Elle l’avait fabriquée en cachette pour lui. Ce qu’ils ignoraient tous deux, c’est que cette statuette, présente dans toutes les tribus des réserves, s’était aussi propagée chez les familles des Élus. Une simultanéité fantastique qu’aucune explication rationnelle ne saurait expliquer avait fait entrer l’Esprit Libre dans toutes les familles. Toutes les servantes confectionnèrent, à quelques jours d’intervalle, un Khao-Okh qu’elles offrirent aux enfants des Élus qu’elles soignaient. Et cette étrange poupée de bois distillait le souvenir d’une terre vivante, riche en couleurs et en bruits. Confectionnée sur des branches mortes elle distillait la mélancolie. Le cœur des hommes qui la touchait se parait de cendres. Yassin était parti avec elle, mais Yassin était depuis trop longtemps mutilé du monde pour entendre l’âme de Khao-Okh.

***

Les hommes sont autour de la table. La nuit est passée, silencieuse, calme et sereine. Ils n’ont pas vu, cachée en son sein, la mort de milliers d’hommes et de centaines d’enfants.

À l’aube un parfum étrange réveilla Yassin. Laya était absente. L’odeur semblait voguer dans l’air de la chambre, elle était insistante, presque palpable. Il frissonna, en proie à un désagréable pressentiment. Il se leva et marcha dans un demi-sommeil jusque dans la chambre d’Oscar. Ils étaient tous les quatre autour de Khao-Okh. Il voyait le parfum de la poupée pénétrer les corps et leurs yeux étaient blancs laiteux. Du coin de l’œil il vit une fiole renversée qui libérait ce même parfum. Les corps s’effondrèrent en une seule secousse commune. Laya, Yona, Vyone et Oscar gisaient sur le sol. Il lui sembla apercevoir une esquisse de sourire sur le visage de Khao-Okh, et il crut entendre des rires moqueurs et fiers. Il tomba à genou et sanglota comme jamais encore.

Autour de la table, Yassin était le plus pâle. Son regard était brumeux. Un voile couvrait la couleur de ses pupilles cachant l’angoisse de la solitude à ses compagnons. Le plus âgé prit la parole : « Nous ne pouvons nous laisser aller. Ils ont choisi leur mort. Le plus difficile sera de recomposer le cheptel. Nous ne sommes plus très nombreux et la grande majorité des femmes sont mortes. Les plus jeunes ne sont pas encore fertiles mais peut-être nos scientifiques pourront accélérer la fertilité chez ces enfants. Je propose de donner la viande de nos compagnes et d’Oscar au bétail qui nous reste. S’ils ne sont pas malades, nous pourrons manger la viande séchée de ces imbéciles qui se sont volontairement ôté la vie. Si tout se passe bien, la viande séchée se conserve bien, nous aurons de la nourriture à foison pour encore un petit moment. J’espère que les nouveaux élus ne nous bassinerons plus avec les droits du bétail. Nous ferons tout pour qu’une nette différence s’installe entre eux et nous. Nous serons les hommes, ils seront les bêtes. »

CRISES TENTACULAIRES

Le jour se lève à peine que le refrain démarre,

Lancinante rengaine, dissonant tintamarre,

Qui te prédit tristesse, malheur et compagnie.

Face à de telles promesses, autant rester au lit !

Tu maudis en silence ton sourdingue voisin,

Dont la radio te hurle les infos du matin.

« Muse, chante-moi les peines de ce monde barbare ! »

Soupires-tu, résigné, du fond de ton plumard.

En réponse à ton vœu s’élève une voix taquine,

Sirupeuse et obscène. Écoute sa comptine :

Magouilles et rapines !

Désastres et famine !

Corruption ! attentats !

Misère mise en scène !

Pollution ! choléra !

Farandoles de haine !

Désaccords à l’ONU, travailleurs sans papiers,

Arnaques à la Sécu, hôpitaux délabrés,

Banlieues karchérisées, émeutes et incendies,

Bondieusards fanatiques, bobos et bouffonneries,

Chirurgie esthétique, silicone, Botox,

Télé-réalité, propagande, intox,

Le commerce équitable (une bien jolie fable),

Révolutions arabes (et quelques morts en rab’),

Coulées de boue, typhons, nuages de cendre, sécheresse,

Fonte glaciaire, tsunami, excision, détresse,

Inceste, dépression, IST, pessimisme,

Pestes, exécutions, voile intégral, voyeurisme,

Présidence bling-bling, présidence normale,

Première Dame en string et réformes au quintal,

Crise de la dette, dette de la crise,

(Creusez le trou à votre guise)

Naufrages financiers, faits divers glauquissimes,

SDF morts gelés, écolières en jean slim,

Professeurs tabassés, délinquance policière,

Avocats en prison, dépassements d’honoraires,

Krachs boursiers, crashs aériens,

« Ben mon con, te dis-tu, la journée commence bien. »

Le réveil sonne six heures,

Tu te lèves à contrecœur.

Petit saut aux vécés, puis double café noir,

À quoi bon te presser ? Tu vas à l’abattoir.

N’ouvre pas le journal, tu vas te faire du mal...

Menu du jour : pandémie grippale, fraudes électorales,

Islam radical, benoiteries papales.

Tu gardes le moral ?

Pas pour longtemps, mon cœur, voici la deuxième couche :

Allume ton téléviseur et va prendre ta douche.

On te parle :

Spéculation, récession, inflation,

Taxation, guerres de civilisation.

Tu n’y entraves que dalle, et ça t’est bien égal :

Tu n’es pas en avance, il te faut un futal.

Massacre à la grenade dans le Massachusetts !

Ta cravate nouée, tu enfiles tes chaussettes.

Tu t’es rasé de près, tu sens l’essence de pin,

Une maman a mangé son bébé ce matin,

Tes chaussures sont cirées et ton allure proprette,

La panoplie parfaite de tout guerrier urbain.

Tu éteins la télé et empruntes l’A7,

Au volant de ta caisse payée par des requins.

*

La secrétaire d’accueil te toise d’un air con.

Ils veulent tous se la faire ; elle se tape le patron.

Elle réclame ton badge, tu réponds « Je l’ai pas »,

Tu t’enquiers de son âge, elle rougit « J’vous dis pas »,

Et elle t’ouvre la porte du Jardin Sauvage.

Ne touche pas à son con, je t’assure, c’est plus sage.

Tes collègues te saluent de leurs sourires cyniques,

Dans la salle de repos retentit leur cantique.

Robert est remonté :

« Épurations ethniques, trafic pharmaceutique,

Scandales politiques, business écologique,

Déficit historique, catastrophes atomiques,

Chômage stratosphérique, dramatique, dramatique... »

Il bouffe sa cravate :

« Pourquoi diantre les hommes se tirent-ils dans les pattes ? »

Jean-Pierre est dépité :

« Bugs informatiques, réchauffement climatique,

Concurrence asiatique, patron cyclothymique,

Sectes maçonniques, partouzes berlusconiques,

Radars automatiques. Ils nous mènent à la trique !

Et toi Machin, qu’est-ce que t’en dis ? »

D’une voix d’outre-tombe, tu leur donnes ton avis :

« Nous naviguons ensemble à bord du Titanic

Mais ce n’est pas un mal : l’humain est pathétique. »

C’en est trop pour Jean-Pierre : il pose un RTT,

Tu empêches Robert de se défenestrer,

« À bientôt les copains, passez une bonne journée ! »

Désormais à ton aise, tu reprends du café.

*

Comment baiser le monde ? C’est ton plan de travail.

Tu recherches, tu sondes... Pas la moindre trouvaille.

Attila et ses potes n’ont laissé que des os !

Pour plumer la gueusaille, il faut se lever tôt.

Lauréat d’un master option pillage de tombes,

Tu sèches devant ta feuille ? Vraiment, c’est un comble !

Débrouillard tu pianotes, tu changes de tactique,

Direction le grand large : l’océan numérique !

Prudence, navigateur qui sillonne les eaux

Traîtresses et meurtrières de ce réseau menteur :

Ses abysses recèlent d’immémoriales peurs

Et de sombres secrets scellés dans le tombeau.

Comme à ton habitude, tu n’en fais qu’à ta tête ;

Fidèle au protocole tu invoques le prophète :

Au tout-puissant Google tu soumets ta requête,

Le royaume du vice se trouve sur Internet.

Tu farfouilles sans relâche au fond de ses entrailles,

Avec les scélérats et les tristes canailles,

Tu récoltes ragots et « on dit » et rumeurs,

Arrosant grassement tous tes informateurs,

Mais la pêche est mauvaise, et tu rentres bredouille.

Encore une matinée à te tirer la nouille...

Tu consultes ta boîte mail, sans grande conviction.

Il faut tuer le temps, à défaut de passion.

« Un message non lu » (du spam, bien entendu).

Tu l’ouvres malgré tout : « Cher client, bienvenue !

Vous avez un problème, et nous la solution.

Connectez-vous céans au site Le Passage. »

Clic. Le lien te conduit à une nouvelle page,

Plutôt minimaliste (noir et blanc, pas d’image).

Une phrase laconique au centre de l’écran :

« Ce site ne convient pas aux enfant en bas âge.

Accès sécurisé, entrez identifiants. »

Te voilà appâté... Tu te prends à mon jeu !

Je te sens approcher ! je t’attends ! je te veux !

Une intime intuition guide tes doigts fébriles,

Nébuleux souvenir, déjà-vu volatile...

Login : ton nom.

Mot de passe : Nécronomicon.

Tu valides, tu attends, étrangement nerveux...

Bingo ! Les haut-parleurs poussent un coin-coin joyeux,

Une fenêtre s’ouvre : « Bien le bonjour, Ami !

Pour réveiller Cthulhu, Cliquez ici : OK ? »

Tu cliques sans hésiter, je souris, j’ai gagné.

Au fond du Pacifique, je bâille et me tortille...

« Avertissement ! L’usage inapproprié

d’un Grand Ancien peut gravement endommager

votre univers. Continuer ? » Oui.

Je gémis.

Je respire.

« Félicitations ! Vous avez correctement

activé Cthulhu Le Grand. »

Je nage. Je grandis. Je m’étire.

Je m’envole.

*

Ce site était bien drôle, te dis-tu, satisfait.

Tu regardes ta montre : il est midi passé.

« C’est l’heure de la Cafét’ ! s’enthousiasme Vieux Paul.

— Le mardi c’est courgettes, tempère Gros Robert.

— Visez le temps qu’il fait ! piaille Gisèle-la-commère,

La lumière est tombée, on s’croirait en hiver.

— Putain de nucléaire, ça a tout détraqué... »

Ils vont à la fenêtre. « Le ciel... Il est violet !

— Et quel curieux nuage, zébré de reflets verts...

— Un sinistre présage, dit Robert, péremptoire.

— Le voilà ton présage : il va bientôt pleuvoir.

— T’sais quoi, Paul ? Va t’faire voir ! Ce truc a l’air vivant,

Il s’approche de nous alors qu’y a pas de vent.

— Moi je trouve qu’on dirait de la gelée anglaise.

— Ferme-la, Gisèle, j’te l’dis franchement : tu m’pèses. »

Fuyez, pauvres de vous ! voudrais-tu conseiller,

Mais tu ne pipes mot, bouche ouverte, sidéré.

« Regardez, en-dessous, tous ces fils qui gigotent...

— C’est quoi, des asticots ? — Gisèle, ne sois pas sotte !

— Ce sont des tentacules ! dit Paul, jumelles au nez.

— Allons, c’est ridicule ! Tu bouffes trop d’crustacés... »

Je te salue de loin, tu ne me réponds pas.

Ferais-tu ton timide ? Fort bien, je viens à toi.

« Ça grossit à vue d’œil, ça gonfle, ça s’étend...

— Les tentacules ondulent et dansent comme des serpents,

Elles sont pourvues d’écailles, de griffes et... de dents.

— On dit un tentacule, con de comptable ignare.

— Eh bien ils foncent sur nous : aux abris, et dare-dare ! »

Tes collègues, ces couards, détalent en hurlant ;

Paul plonge dans un placard, Robert sous son bureau,

Tandis que Dame Gisèle investit les vécés

(ceux pour handicapés, elle est un peu claustro).

Quels rustres, ma parole... Tes copains m’ont blessé :

Je leur tends mes mimines pour leur faire coucou

Et les voilà qui prennent leurs jambes à leur cou.

Et le sens de l’accueil ? Et l’hospitalité ?

Foi de monstre ambulant, ils vont le regretter !

Enfin une chasse à l’homme, ça faisait bien longtemps...

Mes tentacules agiles, en formation groupée,

Traversent les fenêtres, le béton et l’acier.

L’immeuble est éventré en deux temps, trois mouvements,

Le courant est coupé, la façade est béante.

Au milieu du chaos et des cris d’épouvante,

Tu demeures stoïque ; tu te sers un verre d’eau.

Contre un pareil fléau il est vain de lutter,

Aussi te rassois-tu, à ton sort résigné.

Le temps de faire le ménage et j’arrive, mon beau.

*

Des milliers d’ouvriers quittent la fourmilière,

Je les cueille un par un et je les éviscère.

Filant comme des anguilles, et de toutes les tailles,

Mes tentacules traquent et piquent et tranchent et taillent.

Réduction d’effectif ! La dure loi du marché...

Ta DRH pleurniche quand je lui croque le nez,

« Pourriture communiste ! » braille ton PDG,

Je le fais tournoyer et l’envoie en orbite

(De quoi donc se plaint-il ? Il aimait tant monter.)

Les humains sont sympa, mais ils crèvent trop vite.

La secrétaire d’accueil (l’amante de l’homme-canon)

Se terrait au sous-sol, je la chope au talon.

Une telle beauté mérite un traitement

Tout en subtilité : j’arrache ses vêtements...

Mes tentacules glissent lentement sur ses cuisses,

Et consciencieusement fouillent ses orifices,

Elle gémit, elle se cambre, elle frissonne, elle jouit,

Elle est belle, elle est tendre, mais elle a un mari...

Je la déchire enfin, dans un feu d’artifice

De tissus, de boyaux et de vaisseaux sanguins,

Classique conclusion des amours clandestins.

Étage par étage, je remplis mon office,

« Adhérez au Parti », me crie un syndiqué ;

Je lui troue la cervelle et je bouffe ses papiers.

Sans distinction j’embroche employés et patrons,

Balayeurs, assistants, cadres de direction,

Responsables de com’ et ingénieurs réseaux,

Vigiles, intérimaires, concierges et cuistots,

Cadres « développement durable » et géomètres-experts,

Camionneurs, VRP, webmasters, gestionnaires,

Médecins du travail, traders et techniciens,

Télémarketeurs, juristes, logisticiens,

Je les brise, je les broie et je les écartèle,

Je les réduis en jus cent pour cent naturel,

Que j’aspire goulûment avec mes tentacules,

Petit apéritif avant le grand banquet.

Mais les stocks s’amenuisent, les cadavres pullulent :

La fuite des cerveaux est une réalité !

Ai-je été trop gourmand ? Serais-je boulimique ?

Je suis un bon vivant, mais j’ai l’esprit pratique,

Car j’ai gardé au frais mes trois morceaux de choix :

Gisèle, Paul et Robert auront l’insigne honneur

D’un entretien privé, seuls à seul avec moi.

Gentleman accompli, je leur sers de chauffeur...

*

Gisèle a le vertige, Gros Robert est pâlot,

Quant à Paul, ivre d’altitude, il chante haut :

« Voyage à dos de tentacule,

Un mode de transport écolo,

Certes peut-être un peu ridicule,

Mais pas pire qu’un tour en chameau. »

Collés à mes ventouses, ils se tiennent à l’abri

De ces cons de barbouzes qui cherchent les ennuis.

Tu connais le penchant des soldats de tout poil

Pour la grosse artillerie et la guerre des étoiles...

De ton bureau en ruines tu observes, amusé,

Le ballet incessant de leurs pauvres jouets.

« Le 14 Juillet

Arrive tôt, cette année. »

Sifflent les balles, pleuvent les bombes,

Avions Rafale qui passent en trombe,

Tanks, croiseurs de guerre, blindés, mitrailleuses,

Sous-marins nucléaires, torpilles à tête chercheuse,

Hélicoptères, roquettes et drones de combat,

Missiles sol-air, snipers, GI-Joes et ninjas,

Troufions parachutés sur le champ de bataille,

La bite en bandoulière, le couteau à la taille :

Roupie de sansonnet ! peccadilles ! bagatelle !

Inutile d’essayer : Cthulhu est immortel.

Aspergez ma carcasse de vos pestes chimiques,

Faites-moi un peeling à coup d’armes atomiques,

Envoyez le napalm et les gaz asphyxiants,

Et testez sur ma peau de vos glaives le tranchant,

Puis priez pour vos vies, moustiques :

D’un battement de cil, tous, je vous éradique.

Je transforme le ciel en un four crématoire

Et l’eau de l’océan vire au rouge et au noir.

« On a coulé mon porte-avion ! pouffe Vieux Paul.

— Vive la démilitarisation ! crie Robert.

— Les garçons, z’êtes trop bêtes avec vos jeux de guerre... »

Dit Gisèle, agacée par ces loisirs frivoles.

Insectes éradiqués ! Poursuivons notre vol...

Ne perdons pas de vue le but de ce voyage :

Apprendre les manières à ces humains sauvages,

Il n’est jamais trop tard pour reprendre l’école...

Leçon Numéro Un : Expression Non Verbale

(Un sourire avenant ne peut pas faire de mal.)

Je révèle au trio mon horrible visage,

Colossale figure aux relents de marée,

Et d’une révérence, je leur rends mes hommages.

Ils en restent scotchés ! Penses-tu que je leur plaise ?

« J’ai une subite envie de calamars grillés...

— Je maintiens : on dirait de la gelée anglaise.

— Fascinant ! Ses tentacules, en réalité,

Ne sont pas du tout des bras, mais des poils de nez ! »

Je m’attendais à pire : d’ordinaire on trépasse

Dès qu’on pose le regard sur ma trogne verdasse.

Sans doute tes collègues sont-ils habitués

A voir au quotidien de pires atrocités...

Leçon Numéro Deux : Formule de Politesse

(Un bonjour chaleureux, sans en faire des caisses.)

« Salut, j’m’appelle Cthulhu ! », dis-je dans ma langue natale,

Un dialecte incongru d’au-delà les étoiles.

Oups ! Le son de ma voix occupe une fréquence

Qui pour l’oreille humaine rime avec « souffrance ».

Les effets secondaires sont pour le moins fâcheux :

Allergie, urticaire et chute des cheveux.

Voire pire...

Vieux Paul, ce joyeux drille, a la tête qui fond,

Tandis que Gros Robert s’explose le bidon,

Quant à Gisèle, comment te dire ?

Sa langue de commère croît démesurément,

Se love contre son cou, fait un nœud... et la pend.

Je suis vraiment navré, j’ai cassé tes amis.

C’était un accident, on tire un trait ? Sorry !

Voyons le bon côté : ainsi retiendront-ils

Que face à un Ancien, il faut rester civil.

Quitte à faire un carnage, autant y aller franco :

Détruisons l’Univers et partons prendre un pot.

Mes ailes translucides se déploient dans l’éther,

Puis je crache un bon coup : adieu, planète Terre !

Du Micro au Macro flotte un parfum de mort,

Les atomes et les astres entament une valse folle,

Le Temps stoppe sa course, l’Espace s’évapore,

Tu chois dans le néant, je te rattrape au vol.

La Nuit nous appartient.

*

Dans l’étau délicat de mes verts tentacules,

Tu te débats comme un beau petit diable... En vain.

Arrête ton cinéma, ne sois pas ridicule,

Eussé-je voulu ta peau, je l’aurais déjà prise !

Peu à peu tu te calmes... Je relâche mon emprise.

Tu te recroquevilles, la tête entre les mains.

Pourquoi pleures-tu, petit humain ?

Une peine ? Un chagrin ? Un deuil ?

« Je pleure pas, réponds-tu, en t’essuyant la joue.

J’ai une poussière d’étoile dans l’œil. »

Inutile de mentir, je te connais trop bien.

Ce regard ne trompe pas : je t’ai poussé à bout.

Attends-tu des excuses pour mon menu larcin ?

J’avoue avoir eu le tentacule un peu leste

En détruisant la Vie, l’Univers, et le Reste,

Mais je dois dire, pour ma défense,

Que je l’ai fait pour te complaire !

Dans un monde dépourvu de sens,

Tu errais comme un pauvre hère...

N’ai-je point abrégé ton calvaire ?

N’ai-je pas mis fin à ta souffrance ?

« Je t’avais pas sonné, gros poulpe sanguinaire ! »

Hurles-tu, fou de rage, avant de cracher sur moi.

Pas un brin de reconnaissance...

Vous, humains, êtes d’un ingrat !

Sans tabou on exauce vos plus sombres désirs,

On vous fait le spectacle, on abat des empires,

On allège pour de bon les charges patronales,

Et l’on raye de la carte les injustices sociales,

On résout vos conflits, vos crises tentaculaires,

On assainit vos rues et vos systèmes bancaires,

On vous sert l’univers sur un plateau d’argent,

Et en guise de final on bousille l’espace-temps,

Puis la tâche achevée : « Nan, merci, fallait pas ! »

(Comme des enfants gâtés qui délaissent leur plat.)

C’est à vous écœurer d’aider votre prochain...

« Fais du bien à l’humain, il te chie dans la main »

Ricanes-tu nerveusement.

Un sourire sur tes lèvres : mieux vaut tard que jamais !

Un frisson de plaisir secoue mon corps gluant ;

Mes tentacules se dressent, humides et excités ;

Le moment est venu de faire mon coming-out :

Depuis l’aube des temps, en pensée, je te guette,

Toi, frêle Humanité, dans ta danse funeste.

Je connais tes secrets et tes rêves et tes doutes,

Rien n’échappe à mon Œil ubique et omniscient.

Car je suis l’Indicible, car je suis l’Ineffable,

La présence invisible, subtile et impalpable,

Tapie dans les ténèbres, à l’affût, écoutant...

Un refrain monotone de haine et de rancœur,

Telle est la symphonie de tes frères et sœurs !

Alors que la torpeur m’engourdissait l’esprit,

Un curieux évènement m’a tiré de mon lit :

De la cacophonie, après des millénaires,

Une voix a émergé, blasée et solitaire...

Tu m’as tapé dans l’Œil ! (passe-moi l’expression)

Ton spleen m’a envoûté, je suis en pâmoison

Devant ton vague à l’âme et ton désenchantement.

Depuis lors je ne vis, inédit sentiment,

Que dans le fol espoir de décrocher ta main,

Moi, ver interstellaire amoureux d’un humain.

J’appréhende ta réponse... Ai-je été trop direct ?

Ma trop grande franchise était-elle incorrecte ?

Tu demeures silencieux, je m’approche de toi.

Tu dors à poings fermés... Tu parles d’un émoi !

Inutile de pleurer et d’en faire tout un drame :

Cthulhu n’est pas doué pour déclarer sa flamme !

Mais je suis opiniâtre : je ne perds pas espoir

De parvenir enfin à te toucher au cœur.

Échec après échec, j’apprends de mes erreurs

Et peaufine mon jeu de lover dérisoire.

Un jour tu céderas, parole de Grand Ancien !

Repose-toi, mon mignon, tu en as bien besoin...

Durant ton petit somme, je remets tout en place :

Gisèle, Paul et Robert, la Vie, le Temps, l’Espace,

Sans oublier, bien sûr, les malheurs quotidiens,

Qui font tout le piment de ta bonne vieille Terre.

Que la nuit te soit douce, mon cher petit humain...

Quand viendra le matin perdurera, éphémère,

Le lointain souvenir d’un affreux cauchemar.

Le jour se lève à peine que le refrain démarre,

LE CLUB DE LA FIN DU MONDE

C’est l’été et je suis en vacances. La soirée est chaude et moite, les filles sont en jupe et je me rince l’œil abondamment. J’en ai repéré une tout particulièrement. Elle papillonne dans sa petite robe à fleurs. C’est une robe faite de plusieurs épaisseurs de tissu léger, ça fait des plis et c’est pour ça que c’est joli. Mais au moindre coup de vent, ça s’envole et on voit tout ce qu’il y a en dessous. C’est aussi pour ça que c’est joli. J’ai un appareil photo et je n’en rate pas une miette. Au loin, les ruines du XIVème siècle, tout à fait typiques, ne sont sur aucune photo.

Mais des mecs bizarres débarquent et me disent que je ne peux pas prendre la fille en photo.

« Ah ouais ? Et pourquoi ? je dis.

— C’est pas possible ce soir, qu’ils répondent, ce soir la nuit est spéciale ! »

Et ils me montrent le rouge du ciel. C’est toute la nuit qui est écarlate. Ça dégouline comme du sang tellement c’est rouge vif, j’ai jamais vu ça.

Les mecs disent qu’il faut aller au château en ruines cette nuit, pour voir le sacrifice. Encore ces ruines. Je leur dis que je m’en fous de leurs ruines de merde. Je veux encore prendre des clichés tant qu’il y a du vent. Et ça souffle fort !

Tellement fort que la jupe s’envole jusqu’à des sommets de plaisir. Je veux pas louper ça !

Mais les gars ne sont pas d’accord. Ils prennent mon appareil photo et la fuite.

« Hé ! » je gueule.

La jupe virevolte, se gonfle, se soulève, dévoile tout et je reçois un coup de matraque.

Mon crâne saigne. Je suis dans les ruines du château. Les gars bizarres sont tout autour de moi. Ils me déshabillent et m’attachent. Ils tournent plein de fois la corde tout autour de moi et font des nœuds compliqués. Je ne peux plus bouger et je tombe. Mais je vois tout.

Les gars sont nombreux. Tous sont habillés pareil, en rouge foncé brodé de motifs cabalistiques, avec une capuche qui masque leur visage. Ils sont exactement comme les nuages rouges du ciel. Ils allument des feux, frappent des tam-tam et soufflent dans des didgeridoos tout autour d’un autel en pierre. Puis ils gueulent des trucs occultes. C’est le club de la fin du monde !

Je reconnais l’encapuchonné qui m’a piqué mon appareil photo. C’est le chef, il est chauve et a une petite barbichette de sataniste. Il fracasse mon appareil par terre, toutes les photos sont foutues. Puis les gars amènent une fille. J’en crois pas mes yeux : c’est la fille de mes photos, et elle est complètement à poil ! Elle avance comme ça au milieu de la scène, les seins gonflés de fraîcheur juvénile. Je vois bien que tout le club est impressionné. Il n’y a que le chef qui prend l’air blasé de celui qui a en a déjà vu d’autres. J’aimerais pouvoir bander moi aussi, mais la corde m’en empêche, elle plaque mon sexe contre ma cuisse. Je me tortille au sol pour le dégager, mais ça ne fait que resserrer les liens et la corde rugueuse m’érafle douloureusement.

Pendant ce temps la fille est conduite sur l’autel en pierre, et les gars l’attachent. Ils serrent très fort la corde. La fille se cambre, et ses seins expriment leur détresse d’être ainsi compressés.

Ma bite compatit à leur douleur. Les gars frétillent devant le spectacle. Ils amènent alors un bouc. Un beau bouc, grand et musclé, qui toise l’assistance avec sévérité sous son pelage noir. Il renâcle. Mais ils sont plusieurs à tirer sur la corde et la bête avance avec majesté. Les gars frétillent encore plus. Certains commencent à se masser tellement ils sont excités. J’ai jamais vu ça. Je pense : Ça fait pas un pli, ils vont l’enculer. Mais je me goure : ils lui coupent la tête.

Le chef fait ça bien. Il a un long poignard tout torsadé et décoré de symboles occultes exprès pour les décapitations. Il brandit la tête du bouc face à la nombreuse assistance qui se tortille d’excitation et entre en transe.

Puis c’est à mon tour. Le poignard torsadé coupe bien, ça pique à peine. Du sang gicle dans mes pensées, mais je ne meurs pas. Ils balancent ma tête à la poubelle et à la place je reçois celle du bouc. Voilà, je suis Baphomet.

Il y a une immense clameur dans l’assistance.

Le reste du bouc est écorché par deux gars. Ils prennent la peau noire et l’essorent comme une serpillière afin d’en tirer tout le sang. Avec le sang ils oignent le corps de la fille qui devient toute rouge et toute luisante.

Les tam-tams s’accélèrent, on arrive au faîte de la cérémonie. Le chef brandit sa lame torsadée en un geste théâtral au-dessus de la fille. La lame accroche un reflet de lune. Les tam-tams se taisent et tout le monde en fait autant. Le chef attend exprès. Il veut bénéficier de l’intensité optimale.

Mais bientôt il fatigue de tendre son bras au maximum comme ça. Alors il abat le poignard avec rage. La fille couine. Le poignard tranche. Le sang gicle. Le chef psalmodie.

Et Satan débarque.

Au début, personne ne le remarque et les gars continuent la cérémonie comme si de rien n’était. Ils récupèrent le sang de la fille dans une coupelle et me le font boire, tout en psalmodiant des trucs latins. Je lape le sang, je crache, je tousse ; c’est salé et dégueulasse : elle n’était plus vierge depuis longtemps.

Puis le diable s’avance vers moi. Les gars le regardent avec leurs yeux ronds comme des billes, de la peur plein la tête. Ils ne frétillent plus du tout. Ils avaient fait tout ça pour le folklore et ne s’attendaient pas trop à la venue du Prince des Ténèbres. J’en ai vu plusieurs se déféquer dessus. Il faut dire que le diable en impose pas mal : il a des pieds fourchus comme dans les gravures du Moyen-Âge, un corps musclé de partout et un sexe gigantesque nervuré de grosses veines. Son torse velu et puissant brille sous des vêtements en cuir moulants. Sa tête de bouc, semblable à la mienne, est surmontée de deux immenses cornes torsadées qui s’enroulent sur elles-mêmes par derrière, lui donnant un petit air de séducteur. Et ses yeux de braise sont capables de séduire n’importe quelle fille de cette planète et de toutes les autres. C’est autre chose que les guignols en robe rouge du club. Et face à la classe du Maître des Enfers, je vois les gars se sentir tout cons et tout gênés. Je ne fais pas trop le malin non plus, même si je me sens plus à mon avantage avec ma gueule de Baphomet.

« Allez mon gars, dis-moi ce que tu veux », me dit Satan.

Il m’a à la bonne ! Alors moi je ne réfléchis pas trop avec mon petit cerveau de bouc. J’ai même pas eu à bêler le moindre souhait que Satan comprend et il me débarrasse de ces putains de cordes. Et là mon sexe et moi on se dresse d’un coup face à tous ces cons en rouge ! Ça fait du bien, tous mes muscles en gémissent de plaisir. Et toujours sans réfléchir je saute sur le cadavre de la fille, qui ressuscite dans la seconde. Je la besogne avec vigueur et c’est son tour de gémir de plaisir. Satan a bien fait les choses, il lui a même recollé un hymen tout neuf, lequel ne tarde pas à se déchirer suite à mes violents coups de pelvis. Je me régale, c’est bon comme du poulet. Au moment de l’orgasme je lui plante mes grandes incisives d’ongulé dans la gorge, et quel bonheur, le sang chaud et sucré envahit ma bouche en même temps que mon sperme froid et salé envahit son con. Satan se bidonne et m’accorde mon dernier souhait.

Qu’ils crèvent tous, ces enculés, je pense alors.

Et un grand souffle glacial se lève et balaye les âmes comme le vent soulève les jupes. La peau des gars est soulevée par le vent satanique. On voit tout ce qu’il y a en dessous. Les muscles rouges vifs saignent et les organes explosent en propulsant des jus multicolores. C’est sublime.

Satan me passe un appareil photo du tonnerre et je mitraille les corps qui se retournent comme des gants. Le chef déguste pas mal. Il essaye de s’accrocher à sa peau pour pas qu’on ne la lui arrache. Ça prend sacrément longtemps. Et ça dégouline partout en dessous de lui. Tout éclate à l’intérieur et coule en un brouet dégueulasse. Finalement, le vent arrive à emporter la peau du chef, et il ne reste plus de lui qu’un horrible petit tas malodorant.

Satan se marre. Il a envie de faire du zèle. Une fois le club décimé, c’est au tour de mon patron dans son bureau de se faire arracher la peau et de se liquéfier de l’intérieur. Bien fait pour ce salaud. Toutes les filles qui ont un jour refusé mes avances y passent aussi. Mon voisin qui passe la tondeuse le dimanche matin ; les gens qui font du bruit dans le métro ; les touristes ; les vieux ; les jeunes ; Satan bande à mort, il ne s’arrête plus. Tout le monde y passe.

À la fin, il ne reste plus que moi et lui. On se regarde. J’ai toujours mon sexe dans le cadavre de la fille et je n’ai plus de souhaits à exaucer.

LA FIN D’UN MONDE

Tout commença par un cri dans le silence de l’espace.

En bas, le jour se levait et se couchait, l’été et l’hiver se disputaient le territoire, et une grande partie du monde tournait ses yeux brillants vers le ciel.

À plus de 300 km au-dessus des hommes, le froid glacial du vide emprisonnait la Terre dans une éternité paisible, les satellites tournaient dans un ballet sans fin, et Alice découvrait l’orgasme en impesanteur en regardant l’aurore polaire par le hublot de sa cabine.

Sa combinaison intégrale retroussée jusqu’aux cuisses, quelques doigts encore glissés sous sa culotte, elle reprenait sa respiration avec de petits gémissements, au fil des spasmes délicieux qui parcouraient son corps.

Son pubis était encore brûlant, son sexe trempé et luisant, et ses seins rougis débordaient de ses dessous.

Elle ferma les yeux quelques instants en haletant.

Si elle n’avait pas su le reste de l’équipage à plus de 150 m de là et les cloisons épaisses, elle aurait probablement rougi de honte à l’idée que ses collègues aient pu entendre cette puissante démonstration de plaisir. Depuis l’adolescence, elle avait toujours eu l’orgasme très expansif, et elle avait connu nombre d’amantes galvanisées ou effrayées, et beaucoup de hurlements de voisins en colère qui la forçaient à changer d’itinéraire pendant quelques semaines pour aller à la boulangerie.

Pour parfaire le tableau, la libido d’Alice était particulièrement vive et pressante. Les fourmis électriques qui parcouraient son corps dans les moments d’excitation l’avaient régulièrement mise dans des situations embarrassantes. La promiscuité des missions spatiales empêchant souvent toute intimité, autant dire qu’elle avait loué le Seigneur pour ce spectacle providentiel qui avait entraîné ses compagnons de vol dans le salon panoramique.

Une fois rafraîchie, lavée, rhabillée, le désir soulagé, elle se décida à rejoindre les autres, imaginant déjà leurs regards en coin et sourires entendus.

Pour une dizaine de mâles en autarcie pendant des semaines dans le vide de l’espace, l’absence prolongée de la seule femme de l’équipage, lesbienne de surcroît, signifiait forcément une activité sexuelle intense.

Pour une fois ils avaient raison. Il faudrait accepter de bonne grâce les expressions équivoques.

En arrivant au salon panoramique, alors qu’elle quittait d’un entrechat l’impesanteur des couloirs pour la gravité artificielle de la pièce, elle comprit qu’il n’en serait rien.

Le spectacle de l’aurore boréale glissant au dessus de la Terre était d’une beauté à couper le souffle, irradiant la baie vitrée d’une douce lueur pastelle, si bien que personne ne semblait avoir remarqué son absence.

Immense nappe de lumière verte qui ondoyait légèrement, et vibrait comme le pavillon d’une enceinte sous la pression acoustique, elle se déployait exceptionnellement depuis l’Arctique jusqu’aux abords du tropique du Cancer, et de Bâton Rouge à Hanoï.

Elle mit quelques secondes à retrouver son équilibre, et se mêla aux spectateurs.

Depuis la Terre il avait fallu attendre la nuit tombée pour la distinguer, en espérant un ciel clair et dégagé.

Dans l’espace, on ne voyait qu’elle, gigantesque et majestueuse, se rapprochant imperceptiblement depuis que les moteurs tournaient au ralenti.

En jetant un œil sur ses compagnons de voyage, Alice se rendit compte avec amusement que ces astronautes, ces ingénieurs, ces scientifiques redevenaient des enfants face au spectacle immense de la nature. Fascinés, émus, certains avaient même les larmes aux yeux.

« Un deux, un deux... »

Avec un grésillement important, la liaison avec la Terre commença, et les haut-parleurs emplirent la pièce d’une conversation étouffée qui résonnait à leurs oreilles.

« ISS3, ici Centre de Contrôle, est-ce que vous me recevez ISS3 ?

— Ici le commandant Gerard Minkhof, bonjour la Terre, on vous reçoit cinq sur cinq. »

Gerard, un berlinois à la voix chaude et profonde, était le doyen de l’équipage, et le plus expérimenté. Bon vivant, joufflu, la relative calvitie compensée par une abondante barbe blonde, le rire tonitruant et un amour prononcé pour la bière, il avait tout de la caricature bienveillante de l’allemand provincial.

Depuis l’arrêt du programme spatial américain au début du siècle, les missions étaient surtout composées d’Européens, de Russes et d’Asiatiques (d’ailleurs, après l’anglais et le russe, le chinois était la nouvelle langue internationale utilisée dans l’espace, et les instruments étaient constellés d’idéogrammes), et s’ils étaient trois Français avec Alice, le reste de l’équipage était très hétéroclite.

Hormis Gerard, commandant et ingénieur, on y trouvait Ricardo Sonzogni, le médecin chef, Luke Cooter, botaniste et chimiste, Hans Wirkel l’immense physicien et exobiologiste suédois, qui se cognait dans les portes et rebondissait contre les parois, Ho Binh Fu, jeune et timide cosmologiste, RuangSak Shakeshutrohp, épidémiologiste, et Shinji Kiyohata, climatologue et spécialiste de l’atmosphère. Alice, elle, occupait la fonction d’astrophysicienne des hautes énergies, alors que ses compatriotes, Jérôme Dandieu et Marc Vallet, de bourrus ingénieurs, étaient les mécaniciens attitrés de la mission.

« On vous avait presque oubliés, continua Gerard dans un chinois impeccable, il fait beau sur le Mont Kita ?

— Un temps magnifique, répondit la Terre dans un rire, c’est fort dommage que le “son et lumière” ne soit pas visible d’ici.

— Ah je vous le confirme, c’est dommage, nous on est tous plantés devant.

— Oui, on est au courant Commandant, Hawking est braqué sur vous, on vous voit comme à la télé, vous pouvez faire coucou si vous voulez. »

Certains prirent la voix au mot et firent de grands mouvements de bras, ou envoyèrent avec grandiloquence un baiser à travers la baie vitrée.

« On ne va pas vous déranger longtemps, on voulait juste préciser quelques points de détail avec vous tant qu’on en a la possibilité.

— Faites, je vous en prie.

— Donc, pour des raisons de sécurité, cette nuit il faudra éteindre les modules en gravité artificielle, pas de café devant la Terre ou de douches chaudes ce soir. Globalement, il faudra utiliser le moins d’appareils électroniques possible, continuer de faire tourner au ralenti tout ce qui n’est pas indispensable au bon fonctionnement de la station, les moteurs y compris, et ce tant que vous serez à l’intérieur de la zone d’énergie ou à ses abords directs.

— On va carrément pénétrer à l’intérieur ? s’étonna Alice, coupant presque la parole à leur interlocuteur.

— Docteur Kiyohata, lança Gerard, notre astrophysicienne préférée a besoin de vos explications sur ce point je crois.

— Alors, petit cours rapide, commença Shinji en souriant, les aurores polaires se forment lorsque l’afflux de particules d’un orage solaire entre en collision avec la magnétosphère. Ça excite les atomes de la haute atmosphère, les petits cochons, qui libèrent de l’énergie, et ça fait des photons, donc de la lumière. La haute atmosphère, aussi appelée ionosphère, et qui est, ahah, justement notre sujet d’étude de cette semaine. Donc on est en plein dedans.

— Et c’est pour ça que les communications seront coupées jusqu’à demain, compléta Marc, ça perturbe les ondes radios et les appareils électriques. Au cas où ça intéresse quelqu’un...

— Eh ben je m’endormirai moins bête ce soir, remarqua Alice.

— Ce sera toujours ça de pris... »

C’est sur ce trait d’esprit de Gerard prompt à un éclat de rire communicatif que s’acheva l’ultime connexion avec la Terre avant le black-out. Tous allèrent s’installer autour de la table qui trônait au centre de la pièce, prêts à commencer la réunion du soir qui précéderait le repas et, enfin, un peu de repos.

Même si le prototype de gravité artificielle ne fonctionnait que quelques heures le matin et le soir, il permettait tout de même un quotidien plus agréable, et entretenait automatiquement les muscles et la densité des os, empêchant notamment l’atrophie musculaire et l’ostéoporose lors des séjours trop prolongés. Sans se substituer, comme sur Terre, à un peu de sport et de musculation, quelle que soit l’envie des différents spationautes d’y couper.

***

Dans la IIIème Station Spatiale Internationale, seuls les deux tiers de la superficie étaient pressurisés, et sur ces deux tiers, un seul module disposait de la gravité artificielle (qui ne fonctionnait que si l’astronaute portait les chaussures adaptées), celle-ci étant basée sur le principe de magnétisme, et sur un électroaimant de moyenne puissance. La gravité n’était pas aussi agréable et naturelle que sur Terre, mais elle permettait d’avoir un salon d’une dizaine de mètres carrés (et au plafond assez haut pour permettre à Hans de se déplier entièrement) où l’équipage se réunissait pour se nourrir, faire de l’exercice ou se détendre face à la baie vitrée qui recouvrait une paroi entière. Elle permettait aussi l’utilisation d’une vraie salle de bain, plutôt spacieuse pour un engin spatial, et pourvue d’une douche assez grande pour accueillir deux personnes (bien que nul n’ait eu l’occasion de tester les possibilités intimes d’un tel espace).

Il était toujours très agréable de se délasser sous une douche chaude, malgré la difficulté de se laver en impesanteur sans laisser le shampoing se répandre d’un bout à l’autre de la pièce, et nonobstant l’ironie un peu dérangeante qui voulait que le liquide se déverse normalement quand on pouvait se retrouver la tête en bas. D’ailleurs, l’eau étant saturée en molécules de fer
pour subir la gravité, elle était dépendante de la puissance de l’électroaimant, et il n’était pas rare que les ablutions se transforment en hammam liquide sous le coup d’une baisse de tension.

La réunion se fit dans une ambiance bon enfant, et porta surtout sur les tâches à accomplir le lendemain, après le passage dans le nuage d’ions. Tous les matins, la journée commençait avec une inspection de la station. Demain, on aurait des relevés sûrement fantastiques à détailler sur l’aurore boréale vue de l’intérieur. Demain, il faudrait redoubler d’efforts et d’attention pour vérifier que la coque, les appareils électroniques, et surtout Reeves, n’aient pas souffert de l’immersion dans ce bain d’énergie.

Plus que tout autre équipement, le télescope Reeves faisait la fierté de l’équipage d’ISS3. Il avait remplacé, lors de l’inauguration de la station deux ans plus tôt, son prédécesseur Kuiper, lui-même successeur de Oort, Webb, et Hubble, qui au XXème siècle avait été le premier télescope spatial de l’histoire. Il n’était ni plus grand, ni beaucoup plus puissant que ses ancêtres, mais le perfectionnement électronique qui était le sien en faisait un outil diablement polyvalent, et surtout il était le premier de son espèce à prendre place sur un bâtiment fixe, ce qui lui permettait d’être plus régulièrement surveillé, réparé, et entretenu par le personnel adéquat.

Ils décidèrent de couper la gravité artificielle avant le repas. L’aurore approchait, et ils pouvaient bien, pour une fois, manger en impesanteur, les fesses rivées à leur siège. Pas de douche ce soir, mais un panorama délicieux pour savourer les sempiternels plats lyophilisés, accompagnés tout de même de fruits frais et de soda, le ravitaillement depuis la Terre ayant été fait quelques jours plus tôt.

Alice, comme le reste de ses compagnons, aurait volontiers troqué une nuit de repos contre un bain dans un nuage d’ions depuis le salon panoramique, mais la fatigue était grande, et les tâches qui leur revenaient le lendemain étaient d’une importance assez cruciale pour qu’ils abandonnent l’idée.

Après un repas sans gravité où fleurirent les discussions enlevées, les traits d’humour et les chants dans les différentes langues représentées, chacun plana donc jusqu’à sa cabine en se souhaitant bonne nuit, non sans avoir regardé une dernière fois l’immense onde verte qui emplissait maintenant tout l’espace de la baie vitrée.

La IIIème Station Spatiale Internationale avait peu changé par rapport à ses grandes sœurs. De grandes améliorations avaient été faites au strict niveau technologique, mais la forme et la superficie restaient plus ou moins identiques, le bâtiment n’ayant grandi que d’une cinquantaine de mètres, pour une superficie habitable de six cents mètres cube. Les principaux atouts de cette version étaient de l’ordre du cadre de vie, rendu plus agréable par la gravité artificielle, le salon panoramique, le diamètre relativement plus important des modules, et surtout la possibilité pour tout l’équipage d’avoir sa cabine personnelle.

Une cabine qui tenait plus du placard que de la chambre confortable, mais les spationautes dormant en position verticale, en impesanteur dans des sacs de couchages fixés aux parois, la taille de la pièce était un luxe inutile. Seuls importaient son espace personnel et son intimité.

Alice se glissa dans son sac en bâillant, dans un ballet presque aussi acrobatique qu’aérien. Il lui tardait que la technologie permette un système gravitationnel sur l’ensemble de la station. L’impesanteur était amusante au début, mais elle devenait vite un inconvénient assez déroutant dont les effets étaient tout de même nocifs pour le corps. Déjà qu’ils savaient tous risquer un cancer à long terme à cause des radiations...

Elle était encore jeune, surtout pour une astronaute, et pouvait espérer profiter de ces améliorations de son vivant, comme elle espérait qu’on mettrait un jour au point des coques résistantes à la radioactivité spatiale.

C’est en se plongeant dans ces pensées qu’elle commença à s’assoupir, et ses yeux se fermèrent lentement sur le spectacle de l’aurore polaire qui engloutissait la station.

***

Le réveil sonna à 6h30, comme tous les matins.

Un matin qui ne correspondait que rarement au même lever de soleil terrestre suivant les jours. La journée se délimitait arbitrairement suivant l’Heure Spatiale Internationale, la station faisant seize à dix-sept fois le tour de la Terre en vingt-quatre heures. Qui plus est celle-ci avait ralenti son allure au maximum en prévision du passage dans l’aurore, et là-haut le temps ne correspondait plus à rien de terrestre. L’ISS3 était définitivement un bâtiment auto-suffisant jusque dans son tour de cadran.

Il ne manquait plus qu’un garde-manger digne de ce nom.

C’est ce que gargouilla l’estomac d’Alice alors qu’elle se réveillait.

Les hublots se dévêtaient automatiquement des rideaux métalliques qui simulaient la nuit, et la lumière du soleil (ou sa réflexion sur la Terre) pénétrait lentement dans la pièce.

Le réveil criait son leitmotiv, faisant clignoter en rythme une petite diode rouge, et les lumières de la cabine s’allumaient une par une.

Les yeux encore bouffis de sommeil et la bouche pâteuse, Alice se dit qu’elle aurait bien besoin d’un café, même lyophilisé.

Ce fut la voix de Gerard qui la tira de ses divagations dans un chinois guttural : « Allez bande de marmottes sous Prozac, vous êtes des scientifiques passionnés, vous devriez sauter du lit et vous précipiter hors de vos cabines avant même d’entendre le réveil ! »

Il pouvait parler, lui, il n’avait besoin que de cinq à six heures de sommeil par nuit.

Alice, elle, n’était pas très vive sans ses huit heures, qui de toute façon ne l’empêchaient pas d’être d’une humeur précaire dans les heures qui suivaient le réveil.

Et cette nuit-là, la ventilation de sa cabine devait avoir mal fonctionné à cause de l’aurore, car le dioxyde de carbone rejeté par ses poumons semblait s’être accumulé, occasionnant un léger mal de crâne.

« Allez, on bouge ses petites et ses grosses fesses, on a deux fois plus de boulot ce matin pour la vérification, je veux être sûr qu’il n’y ait pas de soucis majeurs avec les appareils électroniques. »

Alice se décida à se propulser hors de son sac d’une pichenette, et se mit à dériver en petite tenue dans la cabine.

Depuis qu’elle avait vu sur son casque holovision un film d’angoisse spatial du siècle dernier, qui l’avait impressionnée mais aussi fortement émoustillée, elle s’était mise à dormir uniquement vêtue d’une culotte trop petite pour elle et d’un T-shirt pas beaucoup plus large. Ce mimétisme assumé l’amusait beaucoup, et elle avait toujours une pensée pour ce film en changeant de tenue.

Le meilleur avantage de l’impesanteur était la facilité avec laquelle on pouvait s’habiller et se déshabiller, et l’habitude aidant, ses vêtements finirent en quelques mouvements par voguer aléatoirement dans un coin de la pièce.

Alice se retrouva à flotter toute nue au centre de la cabine, sans entrave ni pesanteur, face à un tapis d’étoiles, et c’est dans une chorégraphie presque sensuelle qu’elle enfila vêtements et combinaison en quelques pirouettes, avant de se précipiter hors de sa cabine pour rejoindre ses compagnons.

Si elle n’arrivait pas bonne dernière, l’activité était déjà fourmillante dans les modules, et chacun s’activait à sa tâche habituelle, l’inspection étant bien compartimentée et divisée entre chaque membre d’équipage. Elle se dirigea vers le premier module qui lui était alloué, celui de Reeves et des radars à courte et moyenne portée, pendant que chacun faisait à voix haute l’état des lieux du bâtiment pour le commandant.

« J’ai peur que ça ait grillé le système de gravité, malgré l’extinction. Je vais essayer de voir si je peux trouver ce qui cloche, mais y’a eu une telle baisse de tension que même le rideau de la baie a du mal à s’ouvrir.

— Un deux, un deux, centre de contrôle ici ISS3, est-ce que vous me recevez ?... Il doit y avoir des résidus, les appareils fonctionnent mais les communications sont toujours coupées.

— Bon, je redémarre les moteurs à pleine puissance, apparemment rien à signaler de ce côté là, ça va peut-être nous aider à remettre du jus.

— On a des capteurs qui ont carrément grillé, les amis, les autres je vais les réinitialiser, on devrait avoir de beau relevés, mais on est bon pour demander de nouveaux éléments au prochain ravitaillement.

— Et la ventilation est repartie à son régime normal depuis une ou deux heures, d’ici peu de temps on aura évacué nos maux de tête aussi efficacement qu’avec une aspirine.»

Alice, elle, rallumait et vérifiait un à un le bon fonctionnement des appareils de contrôle. Tout semblait en parfait état de marche, si ce n’était quelques interférences qui brouillaient légèrement les écrans. Quant à Reeves, s’il tournait en sous-régime malgré la reprise de la puissance maximale, la seule anomalie restait le dérèglement de quelques paramètres secondaires que l’excitation des atomes avait provoqué.

L’histoire de ma vie, pensa Alice, et l’allusion la fit sourire.

Ça lui faisait au moins un point commun avec

« Putain de merde !...

— Alice, qu’est-ce qu’y se passe ? »

Elle avait juré dans sa langue maternelle, ce qui n’arrivait que lorsque ses mots prenaient sa pensée de vitesse, et Ho Binh Fu, qui était à proximité, s’approcha l’air inquiet.

« Y’a un problème avec les appareils ?

— J’ai un mouvement, commença à s’affoler Alice, j’ai un mouvement sur les radars tout à coup. C’est gros, c’est rapide, et ça approche. »

Gerard les rejoignit en ahanant. La ventilation n’avait pas encore évacué l’excès de CO2, et ses pupilles étaient dilatées sous l’effet du stress et du manque d’oxygène. Alice, de son côté, s’était déjà emparée des commandes de Reeves et le braquait dans la direction de l’objet inconnu pour qu’il le repère automatiquement.

« C’est quand même pas les Martiens ? souffla le commandant sans réfléchir.

— Oh mon Dieu... »

Alice venait de s’immobiliser, le souffle coupé. Sous le choc, ses yeux s’embuèrent comme par réflexe et son cœur accéléra la cadence.

« C’est un astéroïde. C’est un énorme astéroïde qui arrive à toute vitesse. »

Gerard et Fu restèrent bouche bée, abasourdis, et tétanisés devant la révélation d’Alice, la confusion les empêchant de faire un geste ou même de penser.

« On voit parfaitement ses contours sur l’écran...

— Vous pouvez lâcher Reeves, les enfants, lança un Luke monocorde depuis le salon panoramique, j’ai réussi à ouvrir le rideau, et j’ai la scène en hexa-définition... »

Ils se précipitèrent vers le salon le souffle court, en se propulsant le long des parois, et tâchèrent tant bien que mal de se frayer un passage dans l’impesanteur, s’accrochant au mobilier pour se stabiliser et se rapprocher de la baie vitrée. La plupart des membres de l’équipage les y attendait déjà, les yeux rivés sur le vide de l’espace.

La scène se déroulait bien devant leurs yeux, terrible et réelle, aussi claire que s’ils l’avaient à portée de main.

En bas à gauche du cadre, une bonne portion de la Terre, toujours bleue et emmitouflée de nuages. Sur le bord droit, le monstrueux tas de pierre qui traversait l’espace et se précipitait vers la planète.

Ils ne la regardaient même pas. Inconsciemment, cela était sans doute trop douloureux. Seul comptait ce Destructeur, ce fléau sans âme qui s’approchait, et qu’ils contemplaient, affolés, et essoufflés d’incompréhension.

« Mais ça n’a pas de sens, bordel, ça n’a pas de sens ! s’affola Alice alors que les derniers retardataires arrivaient derrière eux, ça devrait pas arriver, on est censé avoir des radars et des capteurs partout sur cette station pour prévenir ce genre de situation, comment on a pu ne pas la voir ?!

— C’est l’aurore, souffla Hans, ce satané afflux de particules nous a salopé la station, et ce truc est passé inaperçu.

— Mais enfin, Reeves a été créé exprès pour pouvoir repérer des météorites des années avant qu’elles n’arrivent dans le Système Solaire, même les télescopes terrestres devraient l’avoir en visuel depuis des mois, elle est pas apparue comme par magie !

— Si on l’a pas vue, personne l’a vue, lâcha Luke avec une boule de plomb dans la gorge, ils vont recevoir ce truc sur la tête, et personne sera au courant... Faut les prévenir, bon Dieu, faut envoyer un message pendant qu’il est temps !

— Pour leur dire quoi ? répondit Jérôme, levez tous la tête, y’a une surprise ? Les communications sont coupées de toute façon, y’a eu trop d’activité magnétique.

— Mais t’as qu’à essayer de réparer la radio, essaie au moins !

— C’est pas cassé, Luke, les appareils marchent très bien, seulement y’a personne au bout du fil !

— Ben j’en sais rien, je suis botaniste moi, c’est pas la peine de se montrer condescendant !

— Je suis pas condescendant, merde, je suis juste... »

Sa voix s’étrangla.

« Je suis... »

Il n’y avait pas grand chose à ajouter. Tous regardaient Luke qui tremblait, les yeux humides.

« Y’a plus rien à faire pour eux, gémit-il. C’est trop tard... C’est la fin du monde. »

La phrase s’acheva dans un sanglot. Luke se mit à pleurer, mais en l’absence de gravitation, les larmes ne pouvaient pas couler. Elles s’accumulaient au bord de ses yeux, perlaient au bout de ses cils, puis s’en détachaient pour danser librement devant son visage, comme autant de bulles de cristal. Une constellation brillait en se dispersant lentement devant lui, alors qu’il sanglotait sans pudeur face à ses compagnons.

Luke avait une famille en bas, comme eux tous. Une femme, une fiancée, des enfants, des parents, des frères, des sœurs, des amis. Ils savaient qu’ils ne les verraient plus. Ils savaient qu’ils ne verraient plus personne.

Ils ne bougeaient plus, les regards rougis fixés sur le météore qui allait bientôt traverser l’écran de la baie de part en part.

Alice pleurait aussi, sans bruit, ses larmes s’envolant pour rejoindre la galaxie commune.

Et elle n’était probablement pas la seule.

Les mots étaient inutiles maintenant. Restait leur présence, pour un maigre réconfort, et les mains qui s’étreignaient. Ils lévitaient, s’agrippant les uns aux autres pour rester groupés. Ils attendaient.

Quand l’astéroïde pénétra l’atmosphère, un panache de feu jaillit de son fondement comme de l’arrière d’un missile, et ils retinrent leur souffle.

L’objet céleste percuta la Terre avec une violence inouïe, créant en son point d’impact un maelström de feu et de poussière. C’était comme si on avait largué un million de bombes atomiques sur une seule ville, pour terminer un conflit de manière définitive. Dans un silence absolu, mais avec une déflagration telle qu’Alice sentit l’onde se propager jusque dans la station.

Elle aurait juré avoir vu la planète entière vaciller sous le choc.

En bas l’Enfer devait se déverser.

Le souffle de feu de l’astéroïde se répandait autour de lui en cercles concentriques aussi facilement qu’un caillou dans une mare. De là où ils étaient, on aurait dit un énorme furoncle rougeâtre et brûlant, dont l’inflammation se développait à grande vitesse sur ce qui quelques secondes auparavant avait été la Terre. Leur Terre.

L’explosion principale acheva bientôt son expansion, laissant une plaie ronde et béante au milieu du globe, mais l’onde de choc continua sa course folle, dévorant la planète seconde après seconde, ne laissant derrière elle qu’un nuage de poussière et de désolation qui obscurcissait peu à peu la surface. Comme une peau morte qui se détacherait de la Terre, une gangue compacte se formait autour de ce qui avait été leur maison, et bientôt rien d’autre ne fut visible qu’une masse morte, informe et brunâtre, où seul subsistait le cratère rougeoyant laissé par le météore, comme un impact de balle gigantesque qui lui aussi disparaissait peu à peu dans la poussière.

Ils n’avaient pas cessé de pleurer silencieusement en regardant cela, alimentant la colonie de larmes qui s’étiolait maintenant en filaments translucides au dessus d’eux, et pourtant aucun d’entre eux ne pouvait détacher son regard de la scène. Ils restaient immobiles, tremblant, le cœur serré dans la poitrine.

Alice avait l’impression qu’on venait de vidanger son âme. Elle se sentait comme une coquille vide, comme si son cœur s’était arrêté de battre le temps qu’avait duré la fin du monde. Maintenant les battements étaient repartis, un sang glacé affluait dans ses veines, et avec lui la souffrance, et cette sensation nouvelle de vacuité absolue.

Paradoxalement, elle ressentait aussi de l’excitation. Son rapport à la sexualité étant ce qu’il était, elle avait appris à surmonter les sensations de stress, de terreur, ou de tristesse intense grâce au plaisir, seule émotion capable de supplanter les autres. Et au fil du temps, face à des situations traumatisantes, l’excitation était devenue un véritable réflexe d’auto-défense psychologique. Quand l’angoisse ou le chagrin était difficilement supportables, elle plongeait dans les bras de sa compagne (les disputes ne duraient de ce fait jamais longtemps), d’une partenaire occasionnelle, ou quand elle était seule, elle s’allongeait sur son lit, à la recherche de caresses, de volupté réconfortante. Alors elle se laissait aller à oublier. Elle se laissait envahir par des orgasmes puissants et salvateurs.

Il fallait qu’elle s’éclipse un moment. Il fallait qu’elle se retrouve seule et noie son chagrin dans les larmes de l’extase.

Oublier.

Oublier que le monde n’existait plus.

Oublier qu’ils étaient les derniers, ne serait-ce que quelques instants.

Alice lâcha la main de Fu, et lâcha son emprise terrorisée sur le bras de RuangSak. Elle se désolidarisa du groupe, se laissa porter par l’impesanteur, traversa une barrière de larmes, et se dirigea sans bruit vers ses quartiers.

Les yeux voilés, elle se cognait aux parois et se propulsait maladroitement de module en module.

Installer un coupe-circuit.

Court-circuiter la douleur.

Vite. Se retrouver seule avec ses caresses.

Plonger dans le plaisir.

Et oublier.

Elle jouit très fort ce matin-là. En pleurant beaucoup, les yeux grands ouverts sur les bibelots terriens qu’elle avait emportés avec elle, et qui semblaient se resserrer les uns contre les autres dans un sac transparent.

Elle pleurait sans discontinuer depuis presque une heure, et elle pensa qu’il faudrait bientôt se réhydrater, sous peine de souffrir de sévères maux de tête.

Elle resta là, nue, impudique, les mains encore serrées sur son sexe, flottant comme un fœtus dans le ventre de sa mère. Du moins se l’imaginait-elle ainsi. Paisible, au chaud sans aucune pensée lui traversant l’esprit. Une simple existence chimique, pas encore vivante, et déjà vivante.

Elle était dans la même situation. Une simple enveloppe charnelle, pas encore morte, et déjà morte.

Elle ferma les yeux en sanglotant, se recroquevilla en position fœtale, et resta ainsi quelques minutes.

Quand elle sortit enfin, ayant délaissé la tenue de spationaute pour un jogging informe et un vieux T-shirt Kawaïi, ce fut pour tomber sur Fu, les yeux rougis lui aussi, la mine lasse, et qui semblait préoccupé.

« Tu, tu vas bien, Alice ? s’enquit-il d’une voix fragile, je... on pensait t’avoir entendue crier tout à l’heure. »

Alice regarda à travers lui, dure et fragile, un peu ailleurs.

Et puis un commutateur s’enclencha en elle, un circuit auxiliaire qui évinçait les réflexions et les appréhensions au profit d’une étrange limpidité.

« Je criais pas, lâcha-t-elle en le regardant dans les yeux, j’étais en train de jouir. »

Et elle se dirigea sans s’attarder vers le salon panoramique et la cuisine. Mettre un peu de nourriture dans son corps pour un autre plaisir immédiat.

Fu, lui, resta les bras ballants devant tant d’honnêteté, et la regarda s’éloigner sans un mot.

Il aurait voulut s’étonner, s’offusquer, lui dire qu’un tel comportement était un peu gênant, qu’il ne voulait pas forcément entendre ça, qu’elle n’avait pas besoin de dire ça, de dévoiler son intimité de la sorte. Que ça ne lui semblait pas très normal.

Mais le monde et ses règles n’avaient plus cours ici, et le mot normal n’avait plus grande signification. Pourquoi ce franc-parler, cette simplicité ne serait-elle pas aussi normale que le reste à présent...

Il sentit avec surprise, et une pointe de honte, le rouge lui monter aux joues.

Les jours qui suivirent défilèrent dans un silence de cathédrale. Ils ne se parlaient pas vraiment, se croisaient sans oser même se regarder, ou au détour d’un coup d’œil s’arrêtaient, s’étreignaient, et pleuraient silencieusement. L’atmosphère était lourde, malgré l’impesanteur, et tous semblaient errer sans but en attendant que les heures passent, que le sommeil revienne et qu’ils puissent à nouveau rêver.

Il n’y avait pas vraiment de dialogues entre eux, et peu de pensées individuelles construites. On n’entretenait plus la station, on ne jetait plus un coup d’œil sur les écrans de Reeves, on ne faisait plus de sport, on grignotait, sans heures précises. Le temps n’avait plus cours, il s’étirait indéfiniment, dans ce lieu entre le ciel et la Terre, où il n’y avait ni jour, ni nuit, ni haut, ni bas. Et chacun ressassait interminablement douleurs, souvenirs, souffrances, ressentiments et peur du lendemain.

Le ravitaillement avait été fait 3 jours avant l’impact, leur prodiguant fruits et légumes frais, et augmentant leur stock de conserves et nourriture lyophilisée. Le vaisseau-bouffe, comme ils l’appelaient, ne serait revenu que deux mois plus tard, un mois après les nouveaux membres qui auraient renouvelé l’équipage par moitié. Alice, Fu, Luke, Marc, et Hans n’étaient là que depuis deux mois. Les autres étaient arrivés en Septembre, et approchaient de la fin de leur séjour.

Il y avait de quoi se sustenter pour deux mois, peut-être plus. Au-delà la faim les tiraillerait, les rendrait fous, et ils finiraient par s’entredévorer.

Plus personne ne penserait à la récolte des miettes, et elles risqueraient, à terme, de s’accumuler dans les filtres à air, dégradant encore la ventilation mise à mal par l’aurore.

Au delà de ça, plus personne ne s’occuperait de la maintenance du système de support de vie. Les machines ne seraient plus entretenues. Les cartouches de charbon activé ne seraient plus renouvelées, le méthane et l’ammoniac de la sueur ne seraient plus éliminés.

À moyen terme, les vieux système Elektron et ECLSS cesseraient de fonctionner. Le Water Recovery System arrêterait de collecter les eaux usées pour générer de l’eau potable. OGS régénèrerait l’oxygène avec difficulté, et il n’y aurait plus de production d’O2 par électrolyse.

Au final, l’increvable Vozdukh stopperait son activité, le dioxyde de carbone ne serait plus éliminé, les micro-organismes et particules ne seraient plus filtrés.

Luke ne s’occuperait plus de ses plantes, et elles mourraient en échouant à produire elles aussi de l’oxygène.

Ils planaient lentement vers l’Enfer à bord d’un purgatoire en orbite.

Gerard y pensait, sans cesse. Il pourrait essayer de les convaincre de faire marcher la station, de réparer, d’entretenir, mais à quoi bon ? Qui le suivrait ? Et lui, en aurait-il seulement le courage ?

Ricardo pensait aux complications. La moitié d’entre eux était en orbite depuis bientôt six mois. Sans gravité aucune, après autant de temps passé en impesanteur, viendrait l’atrophie musculaire, la décalcification des os, voire des débuts d’ostéoporose. Avec la diminution de production de globules rouges due à l’absence de gravité, le phénomène s’amplifierait. Jamais plus ils ne toucheraient la terre ferme, mais bientôt viendrait la douleur constante, la fatigue, le risque bien plus grand de se fracturer un bras ou une jambe. Les radiations permanentes affaibliraient le système immunitaire, les rendant sensibles à toute infection et pourraient commencer à provoquer des cataractes. Un équipage d’aveugles aux os de verre, et pas de soins efficaces à prodiguer.

RuangSak pensait au laboratoire de microbiologie mis en place dans la station pour favoriser la création de vaccins. Il ne pourrait pas s’en occuper seul. Il ne pourrait pas le sécuriser seul, les bactéries mises en culture finiraient forcément par échapper à tout contrôle, et ils courraient tous le risque de succomber à une hépatite C virulente, au Choléra d’Azawad ou à la Fièvre rouge. Et ici il n’y aurait pas de traitement possible contre une épidémie en orbite.

Que pouvaient-ils faire à présent ? pensait Alice. Quelle autre perspective que la mort, lente, sale, et douloureuse, à des lieues du destin héroïque imaginé par un enfant qui rêve de rejoindre les étoiles ? La Terre n’était plus qu’une boule de poussière, hostile, étouffée par un hiver nucléaire sans fin. Y retourner, c’était sans doute y périr dans les cendres volatiles d’un monde éteint.

Et s’ils réussissaient à survivre, à s’enfoncer dans de profondes cavernes, dans la chaleur du ventre de la Terre, que pourraient-ils bien faire ? Repeupler la planète ? À elle seule, avec neuf mâles, elle qui n’avait jamais connu d’homme, ressentant son amour des formes féminines dès son plus jeune âge, dans une parodie de société matriarcale, et polygame ?

L’idée lui paraissait si absurde...

Et dans le noir total, ils deviendraient aveugles au bout de quelques années, se nourrissant de lichen et des rares animaux survivants. Grimpant sur les roches à quatre pattes. Au bout de quelques générations, leurs descendants abrutis de consanguinité seraient devenus des bêtes sauvages idiotes, sans yeux, sans langage, sans règles.

Une triste fin pour l’Humanité.

Alice sentit sa respiration s’accélérer.

L’angoisse revenait, et avec elle cette soupape, derrière, plus profonde, qui voulait être ouverte.

Un court-circuit.

Une nouvelle fois, elle s’enferma dans ses quartiers.

Elle eut moins de mal à se défaire d’un simple jogging et d’un T-shirt.

La décence la convainquit d’étouffer ses cris, mais le poing qu’elle s’enfonça dans la bouche n’y fit rien. Elle eut beau mordre et saigner, les râles et les gémissements soudains faisaient leur chemin à travers les parois, et ils avaient entendu, elle en était sûre.

Une bonne partie de l’équipage devait être au courant maintenant.

Les jours passèrent et la fréquence des ébats d’Alice avec elle-même s’accéléra. Elle en avait besoin. Cela devenait un réconfort régulier. Au fil du temps ses scrupules s’effaçaient. Elle ne rougissait plus malgré elle en passant devant ses compagnons moroses, la honte ne la prenait plus en pleine action en pensant qu’ils l’entendaient.

Après tout, peu importe, personne ne serait là pour railler une quelconque réputation. Qui irait se plaindre de son indécence ? Plus personne pour la licencier, ou se retourner dans la rue pour se moquer d’elle.

Plus rien.

Plus rien.

Après quelque temps, elle perdit toute inhibition et assuma ces moments de plaisirs intenses, ces orgasmes qui lavaient son âme. Elle jouissait très fort, et criait beaucoup, des larmes plein les yeux parfois.

C’était tout ce qui lui restait.

Peu importe.

Elle ne prenait même plus la peine de se changer, et restait dans sa tenue de nuit, en petite culotte et T-shirt taille enfant.

Comme l’héroïne de son film préféré.

Peu importe.

Elle finit par garder cette allure vestimentaire confortable même pour se balader dans les coursives.

Elle était plutôt sportive, elle ne baladerait pas des tombereaux de cellulite à chaque mouvement, qui donc la regarderait avec dégoût et mépris ? Qui viendrait lui faire des reproches ?

Seule sa pudeur innée l’empêchait encore de rester nue constamment.

Peu importe.

C’est après une de ses séances, alors qu’elle se dirigeait vers la salle de bains (que n’aurait-elle donné pour que la gravité et sa douche reviennent...), qu’elle découvrit Shinji.

Les autres parlaient rarement, sortaient peu de leur cabine, et l’habitacle de la station restait désespérément vide, et silencieux.

Par un pur hasard, elle s’accrocha à la porte de la cabine du japonais pour se déplacer dans le module, et celle-ci s’ouvrit dans un déclic.

« Désolé Shinji, je... »

Un cri résonna dans les coursives de la station.

Ils auraient dû avoir l’habitude, mais celui-là était différent. Il ne ressemblait pas aux démonstrations de plaisir habituelles d’Alice.

Les garçons se précipitèrent tous hors de leur cabine et rejoignirent leur astrophysicienne qui reculait lentement, la main serrée sur sa bouche. Tous ne purent soutenir la scène du regard.

Shinji flottait, immobile, comme dans une eau sans consistance, au gré de courants invisibles.

Dans sa main droite, il tenait une lame de rasoir.

Son poing gauche était serré.

De ses poignets ouverts s’échappaient des filaments rouges et épais, s’enroulant autour de lui comme d’étranges serpentins. Il était figé dans une attitude tragiquement théâtrale, pantin placide abandonné par son marionnettiste, les fils toujours en suspens.

Il n’avait pas laissé de note.

Retrouvant les préceptes de ses aïeux, il avait rangé sa cabine, nettoyé chaque parcelle, il s’était vêtu de ses plus beaux habits. Puis il avait pris une lame de rasoir, s’était mis en tailleur, tel un bonze en lévitation, et en avait terminé avec ses souffrances.

N’était-ce pas la seule chose à faire ?

Il fallut décider ce que l’on ferait du corps de Shinji.

On aurait pu le jeter dans le vide de l’espace, ultime sépulture de l’Humanité. L’emmener dans le sas de sortie, dire quelques mots, et dépressuriser le module.

Il aurait fallu le transporter jusque là, récupérer le sang, désinfecter au maximum derrière leur passage... Ils ne l’auraient pas fait. Pourquoi encore s’atteler à des tâches pareilles, pourquoi s’imposer un pareil fardeau, porter son compagnon mort le long de la station ? Ils n’en avaient plus le courage.

Ils n’en avaient plus la force.

Peu importe.

On décida de couper la ventilation, et le système de récupération des gaz organiques. On boucha tous les accès qui auraient pu permettre aux bactéries de s’exfiltrer. On scella la porte. Et après quelques mots, et une prière, on calfeutra le hublot, pour ne plus jamais s’en approcher.

Tous n’étaient pas croyants, mais ils écoutèrent l’oraison de Marc avec respect, et passèrent le reste de leur journée dans leur cabine.

Quelques jours plus tard, il y eut une révolte.

Le ridicule de la situation donnait l’impression d’un soulèvement de collégiens, mais certains fustigeaient effectivement la suprématie autoproclamée de Gerard, dont le poste de commandant ne représentait plus rien depuis que le monde avait cessé d’exister.

Gerard arguait qu’il essayait de continuer à faire son travail, de tenir ici un semblant d’ordre, ce qui induisait une hiérarchie, mais on lui riait au nez.

À quoi bon... À quoi bon respecter des règles ? Envers qui ? De quel droit ?

Il était 22h sur l’horloge spatiale. Jérôme et Luke voulaient ressortir de la nourriture, et manger, pourquoi pas festoyer. Se remplir la panse, s’offrir ce qui était un de leurs derniers plaisirs, quitte à mourir d’indigestion, comme dans un film. Il n’y avait plus rien qui l’interdisait. Ils voulaient faire ce dont ils avaient envie, et ils avaient envie de se nourrir. Gerard essaya de les calmer, leur expliquant que ce n’était pas raisonnable, que le garde-manger n’était pas inépuisable, et qu’il fallait commencer à faire des restrictions. Ne prendre que ce qui était nécessaire.

« Et dans quel but ? hurla Jérôme. Qu’est-ce que tu crois qu’il va se passer ? Tu penses que si on tient assez longtemps on viendra nous chercher ? On est les derniers ! On est les seuls ! On est peut-être les seuls dans tout l’Univers pour ce que j’en sais. On est morts, et on attend de s’en rendre compte. Et tu voudrais nous pourrir l’agonie parce que tu as décidé de respecter des règles qui n’ont plus de sens ? Mais fais pas chier, putain, fais pas chier ! »

Mais Gerard était un bon capitaine.

De loin, Alice l’entendit répondre d’une voix grave, calme mais ferme, à Jérôme. Il avait raison. Il n’y avait plus de règles, plus de raison de suivre les lignes, même la morale ne devait plus avoir cours ici. Auquel cas leur communauté n’était pas une démocratie où chacun était libre de ses mouvements. Il était le chef, c’était ainsi, et ils n’avaient rien à y redire, sinon acquiescer sagement.

L’affaire aurait pu en venir aux mains, mais curieusement certains membres de l’équipage respectaient encore instinctivement l’autorité, et retinrent Jérôme en tournoyant dans le salon panoramique, se rangeant par le fait du côté de Gerard. Luke ne céda pas à la violence, mais la rage qui bouillait en lui émanait assez nettement pour irradier toute la station. Il n’acceptait pas la situation, mais n’osait pas frotter sa contestation à l’ordre établi, ne sachant de combien de membres se constituait cet ordre.

Il voulait un vote.

« Maintenant tu veux un vote ! railla Gerard. Maintenant que le sort joue en ta défaveur tu veux un système démocratique... Eh bien si tu veux, on va voter, on va le faire, et si c’est moi qui gagne, je ne veux plus vous entendre ou vous voir contester mon autorité sous aucun prétexte, c’est compris ? »

Tout l’équipage fut appelé pour procéder au vote. Alice n’en avait que faire. Au fond, peu lui importait si on décidait de se rationner ou de faire Byzance jusqu’à en crever.

Elle accepta de mauvaise grâce, ne préférant pas contredire Gerard dans une telle situation, et quand on lui demanda, de l’ordre ou de l’anarchie, ce qu’elle préférait, elle vota blanc.

Elle ne fut pas la seule. RuangSak aussi n’avait pas d’opinion sur le sujet. Dans le camp du commandant se trouvait Ricardo, Fu, et Marc, qui de ses bras solides avait tenu son compatriote en respect. Face à eux, Luke et Jérôme avaient été rejoint par Hans qui, le visage gris et la mine lasse, ne voyait pas trop non plus l’intérêt d’établir de telles règles.

L’ordre fut voté à la majorité.

Les perdants partirent la tête basse en acceptant le résultat à contrecœur. Quelque chose était brisé. Mais une organisation despotique toute particulière venait de se former.

Les conséquences arrivèrent une semaine plus tard.

À nouveau, il y eut des cris dans le silence de l’espace. Des cris, des pleurs, de la sueur et des supplications. Des mains qui agrippent et serrent. Un corps qu’on force et qu’on comprime. De la peau qu’on dévoile. Et du sang. Un peu de sang qui s’échappait sous la contrainte et qui dansait au milieu des visages.

L’ordre était arbitraire, la loi du nombre était prédominante, la morale n’avait plus d’intérêt.

Ils s’étaient réunis en secret, en avait longuement discuté, avaient étalé les restes de leur éthique, et avaient décidé qu’il n’y avait plus de scrupules à avoir, plus dans une telle situation. Les choses étaient simples, limpides. Ils feraient juste ce dont ils avaient envie.

Et ils avaient eu envie d’Alice.

Elle était la dernière femme de l’humanité, et ils allaient passer leur courte échéance à ses côtés, dans cette station.

Seul Fu avait refusé de participer. Ils l’avaient forcé. Mais le moment venu il en avait été physiquement incapable. Par pudeur, par honte, par compassion, son corps avait éteint la machine.

Un coupe-circuit.

Alice cria beaucoup.

L’opposition était vaine, l’impesanteur rendait les choses trop faciles.

Un ballet grotesque de corps flasques et mous qui s’agitent.

Et Fu qui regardait impuissant le spectacle derrière ses larmes.

Ils poussèrent l’ironie jusqu’à laisser Ricardo l’ausculter et panser ses blessures.

Peu importait les regards accusateurs, les spasmes tremblotants d’Alice, plus rien n’avait à être juste.

Mais Ricardo se sentait coupable, lâche, et embarrassé, devant cette femme meurtrie qui couvrait son corps aux regards, maintenant qu’elle n’avait plus rien à cacher.

Cette fois, il palpait son corps de manière clinique et professionnelle.

Elle irait bien. Le traumatisme psychologique n’aurait pas le temps de gâcher sa vie. Elle ne souffrait que de bleus, d’abrasions légères, et de quelques irritations marquées au niveau du bas ventre.

Il la laissa nettoyer elle-même le sang qui avait coulé.

Il voulait balbutier quelque chose. S’exprimer d’une manière ou d’une autre.

« Je suis désolé, Alice. »

Elle semblait ne pas l’écouter, se contentant de renifler de temps à autre.

« Mais comprends-le... L’homme a des instincts naturels. On a plus personne, on est tout seuls. Et toi tu... Alice, tu peux pas te, te donner du plaisir à tout heure du jour ou de la nuit, te balader à moitié à poil au milieu de neuf gars sans que... T’es la seule qui reste ici ! »

Alice eut le souffle coupé devant tant d’audace. Les larmes revinrent au bord de ses yeux. Elle n’avait plus de coupe-circuit.

Non.

Il se cachait.

Il essayait de faire d’elle une coupable.

Non, ce n’était pas sa faute. Ils l’avaient tous dit, il n’y avait plus de règles de bienséance à respecter, ce qui restait du monde n’en avait cure.

Elle avait le droit de se comporter comme elle le désirait.

Elle était victime d’un viol, elle qui n’avait jamais voulu connaître les bras d’un homme, et maintenant il voulait la rendre responsable.

La nausée lui vint.

Elle avait mal partout, jusque dans son ventre.

Elle se sentait insignifiante, laide, salie cent fois. Elle ne voulait pas écouter. Elle ne voulait même pas répondre. Elle voulait juste se nettoyer, rentrer dans sa cabine, et dormir.

Fermer les yeux, et laisser ses rêves court-circuiter la douleur.

Elle resta calfeutrée dans sa cabine pendant plusieurs jours, ne sortant même plus pour s’alimenter.

Et puis le vide se remplit petit à petit. La marée afflua. Plus rapidement, plus facilement peut-être que sur Terre. Presque naturellement.

Cela semblait tellement anodin, cette douleur, ce sentiment, en comparaison de la fin du monde et des hommes. L’instinct de survie reprenait le dessus. La grande machinerie de la routine faisait grincer ses implacables rouages. Ces rouages qui avaient bloqué tous les compteurs.

Elle sortit de ses quartiers avec des gestes mécaniques, les pensées cotonneuses et le corps un peu engourdi.

Elle ne croisa personne.

Peu importe.

Elle était capable de soutenir leur regard, sereinement. Les larmes, le sommeil et le jeûne avaient apaisé son esprit. Détoxifié son âme.

Ils étaient quelques uns dans le salon panoramique, Marc et Gerard étaient même en pleine discussion, mais elle ne fit pas demi-tour.

Nos actes n’ont plus vraiment d’importance, pensait-elle.

La rancœur glissait sur elle comme une brise inconsistante.

Les hommes sentirent son approche.

Les mots stoppèrent au creux de leurs lèvres, et les regards se levèrent sur Alice. Elle croisa celui de Ricardo, qui baissa furtivement les yeux, puis à nouveau plongea dans l’océan.

Tous la regardaient. Et ce n’était pas anodin.

Elle n’arrivait plus à bloquer la machine. Le coupe-circuit était inefficace, et le système auxiliaire ne fonctionnait plus. Impossible de stopper le flot de ses pensées, et elle comprenait. Elle comprenait tout.

Ce n’était pas un événement isolé. Ils allaient recommencer. Parce qu’ils en avaient envie. Parce qu’ils en avaient besoin. Parce qu’ils en avaient le pouvoir. Une simple loi qui se créait.

Au milieu des regards impassibles, elle avala rapidement une conserve, et repartit vers sa cabine, l’estomac noué par la peur, sentant déjà dans son dos le souffle chaud de l’excitation. Elle pénétra dans ses quartiers sans aucune illusion.

Les cabines n’avaient pas de système de verrouillage, pour éviter tout incident. Elle ne pourrait jamais s’enfermer.

Le cœur sec d’avoir trop pleuré, elle attendit les poings serrés, incapable de retrouver les outils qui avaient fait dérailler sa terreur auparavant.

Marc la rejoignit moins d’une minute plus tard.

Le temps devenait bicéphale pour Alice, l’attente toujours plus courte, l’acte s’éternisant toujours plus. Elle avait commencé par supplier, par se débattre, crier, tenter de raisonner l’humanité qui devait se tapir encore, quelque part, tout au fond d’eux. Mais comme un pendule-rasoir, le couperet tombait, encore et encore, brûlant ses entrailles un peu plus chaque jour.

Ils vinrent de temps en temps d’abord. Un par un. Parfois ils lui laissaient un ou deux jours de répit. Parfois ils se succédaient dans la même journée. Deux ou trois. Sans écouter ses plaintes, ils la contraignaient, et assouvissaient leurs pulsions dans la douleur. Bientôt, cela devint quotidien. Chaque jour, un nouveau client. Chacun le sien, excepté Fu qui continuait à s’y soustraire. Ils avaient dû se réunir, et décider d’un ordre de passage hebdomadaire. Une semaine bien remplie.

C’est ce qu’allait devenir son quotidien, alors. Une routine impudique. Et personne pour la sauver.

Jour après jour, elle perdait la force de réagir, et eux continuaient, imperturbables.

Elle se résignait.

C’était donc bien ça. Elle était déjà morte, et c’était une mort assez étrange. Une mort qui n’avait rien de paisible.

En attendant, elle ne voulait pas les contrarier. Éviter qu’ils ne la battent en plus de cela. Elle en arrivait au point de penser que, ne pouvant l’éviter, il valait mieux que cela dure le moins longtemps possible. Elle les encourageait presque pour que cela finisse plus vite.

La contrainte cessa, les gestes devinrent plus posés, moins violents. Mais ils continuaient au même rythme. Cela durait une éternité.

Alice se laissait faire. Un frêle pantin désarticulé qui ne s’opposait plus à rien. Elle espérait seulement qu’ils n’aient pas pris ça comme un cadeau.

Elle finit par ne plus sortir de sa cabine. Flottant dans le noir, prostrée, elle attendait le lendemain qui viendrait inexorablement.

Ils lui apportaient à manger, comme une prisonnière, ils la regardaient se nourrir, et ils recommençaient.

Elle l’avait finalement, son devoir conjugal de polygame.

Pendant ce temps, dans les coursives, le temps se figeait sur la station, les heures succédaient aux minutes sans autre occupation que de ressasser de sombres pensées, et parfois, la vie et la mort suivaient leur cours.

Le jour où elle ne vit pas arriver RuangSak, celui qui fuyait son regard même quand il avait les mains sur elle, elle pensa qu’il lui accordait un jour de répit, ou qu’il s’était redécouvert une âme.

C’est en écoutant l’activité et les conversations de l’autre côté de la porte qu’elle apprit ce qui s’était passé.

Dans les premiers jours après l’impact, le Thaïlandais avait essayé de convaincre le reste de l’équipage de continuer à s’occuper des cultures du module de microbiologie, de continuer à le sécuriser.

Peine perdue.

Il n’y croyait pas vraiment lui-même.

Pendant des jours et des jours, il avait tenté d’assurer la sécurité du laboratoire. Seul, il cherchait un moyen de détruire ces bactéries hautement virulentes, avant qu’il ne soit plus en mesure d’en garantir le confinement.

Les détruire, sans risquer l’intégrité physique de la station. Les habitudes, les réflexes étaient semble-t-il plus fort que la perspective inéluctable de leur fin. Il avait sué sang et eau pour trouver une solution, en l’absence de coopération de ses camarades.

Il avait échoué.

Quand les autres l’avaient trouvé, il était enfermé dans le laboratoire, la porte bloquée artisanalement, et le visage livide. Sa bouche était maculée de liquide corporel, de bile et d’aliments régurgités, et l’odeur âcre et nauséabonde de ses selles emplissait tout le module. En regardant derrière lui, on pouvait voir d’immondes flaques aux couleurs indéfinies qui ondoyaient aux quatre coins de la pièce.

Une erreur de calcul. Un oubli. Un moment d’inattention. Et il avait contracté le Choléra d’Azawad. La maladie mortelle, plus encore dans ces conditions, s’était fait une joie de dévorer son système immunitaire affaibli, et elle aurait maintenant raison de lui en quelques heures.

À travers la lourde porte du laboratoire, la voix qui émergeait de sa gorge déshydratée était presque inaudible, et il fallait se coller au hublot, face à son visage souillé et tremblant, pour comprendre ses paroles.

Il avait expliqué que les issues étaient condamnées, qu’il avait enfin trouvé une manière de détruire les souches virales, et que plus rien ne s’échapperait de ce module. Il était trop tard pour lui, mais la contagion ne les atteindrait pas.

Il s’était arrêté, secoué de spasmes, s’était violemment plié en deux sous la douleur, et avait vomi un flot de liquide brûlant mêlé à du sang. Une gerbe acide qui s’était dispersée en grosses mares gluantes dans l’impesanteur du module.

Puis il était revenu vers ses amis, le teint de craie, et leur avait dit au revoir.

Ceux qui étaient présents lui avaient dit quelques mots de réconfort insignifiants, et ils étaient repartis sans regarder derrière eux.

Il mourrait quelques heures plus tard, vidé de son contenu, au milieu de ses déjections.

Alice se surprit à ressentir de la peine pour ce pauvre garçon. La mort était maintenant leur unique futur, mais pas de cette façon. Pas avec tant de souffrance.

Les événements s’enchaînaient, et elle eu beaucoup moins de peine lorsqu’elle apprit l’exécution de Luke et Jérôme.

Gerard venait de passer une heure avec elle, et alors qu’il se rhabillait, il expliqua à Alice qu’elle devait sortir, et venir au salon panoramique.

Elle ne prenait toujours aucun plaisir, mais la violence avait cessé à ce moment là, et elle accomplissait l’acte comme une routine, avec patience et résignation. Elle n’en voulait même plus vraiment à Gerard. Elle lui obéit donc, et le suivit dans les coursives de la station pendant qu’il lui expliquait la situation.

Ce fut la seule fois où elle sortit de sa cabine.

Au salon panoramique, Luke et Jérôme étaient sanglés aux sièges de la table où ils prenaient leur repas. Seulement leurs chevilles et leurs poignets étaient également maintenus attachés par de l’épais cordage électrique.

Ils avaient été surpris dans la nuit, alors qu’ils dérobaient des vivres. Comme de simples brigands du Moyen-âge, on les avait mis aux fers pour avoir volé des victuailles et le commandant avait convié tout l’équipage à leur exhibition sur la place publique.

« Et quelle va être la sentence ? demanda distraitement Alice.

— Ils ont défié mon autorité, répondit froidement Gerard. Je les avais prévenus et ils ont désobéi à la majorité. Ils ne méritent plus de rester avec nous. »

Sans même s’en offusquer, elle comprit qu’ils allaient être exécutés.

Mis à mort pour avoir volé de la nourriture.

La décision était si ridiculement disproportionnée qu’elle aurait pu prêter à sourire plus qu’à bouleverser. Pourtant Alice ne ressentait pas grand chose. L’absence de compassion, ou d’un quelconque sentiment extrême devenait presque une seconde nature.

Peu importait en fin de compte. Cette fin d’humanité avait ses propres règles. Alice intégrait les informations sans d’autre réaction qu’une attention relative, et ne prenait même plus la peine de contrôler le fil de ses pensées. La surcharge avait été plus forte que le court-circuit, et celles-ci passaient sans entraves dans son esprit déconnecté comme un fleuve en furie.

Jérôme avait été le plus violent. Il se saisissait d’elle avec un mépris qui confinait à la misogynie, et même quand elle se montrait docile, il la brutalisait sans s’en cacher, avec des pulsions contre-nature.

Non, elle n’éprouvait rien de particulier.

Personne ne contredit Gerard quand il ordonna qu’on les mène au sas de sortie. Le consentement était tacite, il n’y avait de raison pour personne d’être en désaccord. La situation semblait naturelle. Plus de règles, les plus fort, ou les plus nombreux décidaient. Même Hans resta silencieux et se contenta de suivre le mouvement. Il aida comme la plupart des autres au transport de Luke et Jérôme qui vociféraient des menaces risibles en gesticulant de toutes leurs forces. La haine écumait dans leurs bouches, mais c’est la terreur qu’on lisait dans leurs yeux.

Les cris des coupables exceptés, la procession grotesque et aérienne se fit dans le silence. Alice et Fu, côte à côte, suivaient le reste des vainqueurs et leurs prisonniers.

Il fallut plusieurs minutes pour les propulser à l’intérieur du sas, des liens toujours solidement serrés autour des chevilles et des poignets.

Ils ne pourraient même pas se déplacer, s’accrocher ou frapper sur le hublot dans leurs derniers instants. Humiliés et désespérés, ils hurlaient maintenant, et pleuraient, comme des enfants face à un placard ouvert dans l’obscurité de leur chambre. Mais on entendait à peine leurs supplications à travers la paroi.

Finalement, Alice sentit un pincement curieux dans sa gorge, et dut retenir un rire nerveux et sans joie, devant cette parodie de justice qui avait rendu son verdict sans même l’ombre d’un procès.

Il n’y eut pas de prière, pas d’au revoir adressé aux criminels, pas même l’ombre d’un regard sur eux quand Gerard posa sa main sur le levier d’ouverture.

« Pas comme ça ! supplia Jérôme. S’il vous plaît, pas comme ça ! »

Et ils disparurent en un éclair, aspirés par le vide de l’espace.

La procession rentra au salon sans un mot, on replaça les aliments dans leurs containers respectifs, et chacun retourna à sa cabine.

Trois jours plus tard, c’est Hans qu’on retrouva pendu dans le salon face à la baie vitrée.

Depuis quelques temps, Fu venait régulièrement voir Alice, qui ne sortait toujours pas de sa cabine, pour lui raconter les dernières nouvelles.

Au vu du peu d’animation qui régnait dans la station, l’entrevue ne durait jamais longtemps, et Alice se rendait compte avec une certaine angoisse qu’elle avait perdu l’habitude de rester habillée lorsqu’un homme pénétrait dans ses quartiers, mais elle appréciait la compagnie du jeune cosmologiste, qui semblait assez courageux, ou assez réservé, pour rester le dernier être humain de la station.

Elle apprit de sa bouche que Marc avait réussi à réparer la gravité artificielle, que le salon était redevenu praticable, et que rien n’empêchait qu’elle puisse bientôt s’allonger sur un matelas pour dormir.

Elle hésitait à sortir à nouveau de sa cabine pour aller prendre une douche. Une vraie douche chaude, tant que le système de chauffage de la station marchait encore. Il lui semblait, malgré le stock de lingettes nettoyantes récupéré des semaines plus tôt, qu’elle ne s’était pas lavée depuis des siècles.

À la simple pensée de ce qui traverserait l’esprit des mâles en la sachant nue dans la salle de bains, elle abandonna toute velléité avec un frisson.

Fu lui apprit aussi que Marc commençait à montrer des signes de déséquilibre mental préoccupants. Ses propos devenaient parfois incohérents, il avait souvent l’air absent, enfermé dans un autisme morose. On ne savait pas si la gravité prolongée y était pour quelque chose, ou si son esprit commençait simplement à débrancher la prise.

Les déboires de Marc n’intéressaient pas Alice. Lui aussi n’avait jamais ménagé son corps lorsqu’il se trouvait avec elle.

Puis, ce jour là, Fu lui fit part du décès de Hans.

Il avait profité de la gravité retrouvée, s’était procuré quelques câblages, et avait mis fin à ses jours dans la nuit en regardant la Terre.

Le salon panoramique était à peine assez haut pour Hans. Il avait probablement été contraint de s’accroupir, voire de se recroqueviller sur lui même. L’agonie avait dû être lente, et douloureuse.

Dans sa lettre, il disait ne plus supporter cette longue marche vers la mort, ni ce qu’ils étaient devenus. Il savait qu’il n’y aurait pas d’échappatoire, et voulait mourir en humain, tant qu’il s’en sentait encore l’âme.

Il s’excusait aussi, auprès d’Alice. Il expliquait que la culpabilité le tenaillait chaque jour depuis leur décision initiale, et la suppliait de lui accorder son pardon.

Alice écouta attentivement le récit de Fu, mais les remords de Hans ne lui firent aucun effet. S’il se sentait coupable, il pouvait arrêter de venir dans sa cabine. Sa capacité d’empathie, sa faculté d’éprouver des émotions fortes avait définitivement été brisée ici, à 300 km de la Terre.

Peu importe.

Maintenant, chaque décès se résumait pour elle à un calcul mathématique.

Un de moins.

Un jour de répit en plus.

Le deuil, c’était bon pour les Terriens.

Après un moment de recueillement, le corps de Hans fut déposé dans le sas de sortie, et comme les deux délinquants avant lui, il fut propulsé dans les profondeurs glaciales de l’espace. Ils ne se posaient même plus de question. Ils ne faisaient qu’écouter les directives de Gerard, et celui-ci perdait peu à peu ses principes, et sa volonté de faire les choses correctement. Une cérémonie expéditive, de quoi se débarrasser du corps rapidement, et le cours des choses reprenait son rythme immuable.

Ils recommencèrent à utiliser régulièrement leurs jambes dans le salon panoramique. Elles étaient fragiles, les muscles étaient atrophiés, et marcher sans chanceler était une gageure en plus d’être une torture.

La plupart du temps, ils ne restaient pas debout plus de dix secondes, avant de vaciller, et de devoir se mettre à quatre pattes, ou de rester assis. Dans ce cours de gym un peu grotesque, Ricardo tenait à prodiguer conseils et soins. Serait-ce bien utile à moyen terme, non, mais les réflexes du médecin étaient plus forts.

Alice aussi réapprenait à marcher. Elle avait recommencé à sortir de sa cabine. Maintenant qu’ils n’étaient plus que cinq, les choses lui semblaient différentes. Elle avait acquis une certaine forme de sérénité objective, et si elle ne gambadait pas, la mine rose en souriant à ses compagnons, elle pouvait passer des journées qui dans la situation actuelle lui paraissaient assez normales.

Elle n’osait toujours pas aller se prélasser sous une douche.

Les hommes n’avaient pas cessé leurs activités lubriques, mais les visites se faisaient moins régulières, et moins longues.

Néanmoins quelque chose s’était détruit chez eux, et elle ne voulait pas savoir ce qui pouvait réapparaître si elle se mettait à leur merci.

L’ambiance s’était faite plus calme.

La gravité avait été rétablie dans les cabines, elle pouvait s’exercer à la marche de son côté, sentir la pesanteur, dormir sur le sol comme avant.

La nourriture ne manquait pas encore sérieusement.

La fin de leur lente agonie avait un goût de sursis, un sursaut d’orgueil désespéré, et elle se demanda si le destin n’était pas encore plus cruel en agissant de la sorte.

Cela ne durerait pas, bien sûr. En l’absence d’entretien, le système de support de vie commençait à montrer des signes de faiblesse. Les odeurs corporelles se faisaient plus persistantes, les eaux usées étaient moins rapidement, ou moins bien converties en eau potable. Les particules en suspension obstruaient lentement les filtres à air, l’oxygène était moins bien renouvelé, rendant chaque jour l’exercice et les mouvements un peu plus difficiles.

Encore tant de nuits à rêver de sa vie perdue, tant de souvenirs à ressasser la gorge nouée.

Tant d’heures à regarder la vérité en face.

La fin les épiait en se frottant les mains, mais cela n’était plus vraiment très grave.

Alice se sentait presque paisible face à sa propre mort, l’acceptant de plus en plus chaque minute qui passait.

Mais le constat que plus rien n’existait en bas étreignait régulièrement son esprit. L’Humanité n’existait plus, et elle n’existerait plus jamais. Ses amis, ses connaissances, les animaux de compagnie qu’elle aurait pu avoir, les gens qu’elle croisait régulièrement, ses ennemis, tout avait disparu.

Il ne subsistait que le silence du désert.

Et eux mouraient lentement en contemplant cette gigantesque boule de suie.

Les choses changèrent pour Alice lorsque Marc vint à nouveau la voir dans l’intimité de sa cabine. Il semblait nerveux, ses yeux étaient fous, et il marmonnait constamment des paroles inintelligibles.

« J’ai besoin de toi, avait-il dit. J’ai besoin d’évacuer le stress. »

Elle pouvait presque voir la bave qui lui montait aux lèvres.

Il n’y aurait aucune douceur relative cette fois-ci. Elle connaissait les penchants brutaux de Marc maintenant. Il y aurait de la violence, de la douleur, de la contrainte, peut-être du sang.

Le dernier ingénieur de la station semblait secoué de frissons et lorgnait sans le cacher les jambes d’Alice.

L’espace d’un instant, elle analysa la situation de manière objective.

Malgré les lingettes, son hygiène lui paraissait laisser fortement à désirer, et depuis qu’ils l’avaient agressé, elle n’avait eu aucune envie de prendre soin de son corps. Elle ne se contemplait plus dans la glace, mais la nature devait avoir commencé à reprendre ses droits, elle s’était sous-alimentée pendant de longues semaines, et elle ne devait plus guère ressembler au joli brin de fille sportive qu’elle était à son arrivée dans la station.

Pourtant les yeux de Marc étaient avides, et semblaient la convoiter comme un coffre de pierres précieuses.

Il était devenu fou.

Il allait se jeter sur elle, et emmener les supplices à un niveau de sauvagerie qu’elle se refusait à imaginer.

Elle le regardait retirer le haut de sa combinaison, gardant avec peine son sang-froid, quand son esprit s’embrasa d’une évidence nouvelle, et tout devint limpide.

Le flot des pensées harassantes était court-circuité à nouveau, et elle avait les idées claires.

Elle n’avait plus à obéir aux règles, elle non plus. Plus de réticence à avoir.

Peu importe.

Elle ferait ce dont elle avait envie.

Elle ferait ce dont elle avait besoin.

Alice regarda Marc dans les yeux, avec une intensité savamment contrôlée, et commença à se retourner lentement, chancelant sur les frêles brindilles qu’étaient encore ses jambes.

Il commençait à baisser son caleçon lorsque leurs regards durent se quitter. Dans son dos, elle entendait la respiration sifflante, et la chaleur impérieuse qui émanait de son corps.

Elle entreprit de ralentir un peu son rythme cardiaque affolé, et avec des gestes langoureux sur ses reins cambrés, elle fit glisser doucement sa culotte hors de ses courbes, le long de ses cuisses, et jusque sur ses chevilles, laissant ses fesses nues exposées sans pudeur.

Il suffisait souvent d’un simple mouvement lascif des hanches pour raccourcir la séance d’une dizaine de minutes, et d’annihiler l’attention de son partenaire à tout événement extérieur.

C’était le dernier pouvoir auquel elle pouvait prétendre dans ces moments là.

Elle se débarrassa définitivement de son sous-vêtement d’une pichenette, et attendit, le souffle court.

Elle sentit la chaleur se rapprocher, la respiration se faire plus présente, puis des mains nerveuses agrippèrent ses flancs, et des doigts s’enfoncèrent dans sa peau. Elle ferma les yeux, luttant pour garder son calme, alors qu’une haleine humide se déposait sur sa nuque et qu’un corps brûlant et vigoureux se pressait contre son bassin.

L’acte répété maintes et maintes fois, vidé de sa substance par l’habitude, redevenait une épreuve.

Elle prit une grande inspiration et rouvrit les yeux.

Maintenant.

Devant elle, contre le mur, son sac rempli de menus objets trônait tel une panse prête à éclater. Pendant que Marc, suspendu à ses seins, tentait de se frayer un passage, elle ouvrit lentement la fermeture à glissière, plongea sa main dans le sac, et attrapa une vieille aiguille à tricoter en métal dont elle n’avait pas eu le temps de se servir ici, et qui végétait aux cotés d’une pelote de laine depuis le début de leur voyage. Elle la serra fort dans son poing à s’en blanchir les jointures.

Marc se colla contre elle, et la sueur se dilua entre les deux peaux avec un bruit spongieux.

Le geste d’Alice fut net, précis, et sans hésitation aucune.

D’une torsion du bassin, elle se retourna en imprimant un mouvement circulaire à son bras armé, et l’aiguille se ficha sans effort dans la tempe de Marc.

Elle y resta plantée lorsqu’Alice relâcha son étreinte, comme une étrange antenne sanguinolente. Son compagnon la regarda sans comprendre, la vue déjà vitreuse, les bras s’agitant dans le vide, comme secoués de spasmes. Ses yeux étaient si écarquillés qu’ils auraient pu rouler hors de leurs orbites d’une tape dans le dos. Il resta quelques instants à vaciller sur ses jambes, toujours dressé, puis la mort décida que l’humiliation avait assez duré, et il s’écroula sans vie comme une poupée de chiffon.

Les yeux toujours grand ouverts, il semblait ne pas comprendre ce qui venait de lui arriver. Son expression interloquée et sa virilité toujours brandie constituaient un spectacle passablement ridicule, et si Alice ne souriait pas, un rictus se dessina sur ses lèvres.

Elle se sentait puissante, pleine de satisfaction, et emplie d’une colère qui bouillonnait dans son ventre.

Pour la première fois depuis longtemps, la mort d’une personne faisait naître en elle des sentiments forts et ardents.

Même mort, elle éprouvait une haine profonde pour Marc, noyée dans la jouissance procurée par sa déchéance. Elle aurait voulu en faire plus. Lui montrer son mépris et sa supériorité.

Elle aurait pu s’accroupir sur lui, et uriner violemment sur son visage.

Elle aurait pu simplement se donner du plaisir, là, devant son cadavre, jusqu’à l’orgasme. Juste pour l’humilier encore davantage.

Elle ne fit rien de tout ça.

Elle resta debout, le corps palpitant sur ses jambes déjà épuisées, les poings fermés, la mâchoire serrée, le souffle saccadé.

Le reste de l’équipage, alerté par le bruit de la chute, apparut à ce moment là dans l’encadrement de la porte.

Beaucoup d’événements tragiques et incroyables avaient eu lieu dans la station depuis la fin du monde, et pourtant ils semblaient éberlués à la vue de ce tableau. Leurs yeux allaient sans cesse du corps de Marc à la silhouette d’Alice qui le surplombait, de ce cadavre figé dans une excitation grotesque à cette walkyrie indécente qui offrait une partie de son corps sans pudeur à la vue de tous. Une amazone fulminante qui semblait irradier d’une aura déconcertante.

Sans quitter ses compagnons du regard, comme investie d’une autorité démesurée qui guidait ses mouvements, elle retira son T-shirt, et se retrouva entièrement nue face à eux.

Plus aucun artifice.

Un corps épuré qui ne craignait désormais aucun regard.

Peu importe.

Elle sentait un pouvoir incroyable, une force nouvelle émaner d’elle. Factice très certainement, amplifiée par ce qui venait de se produire, et une terreur sourde germait dans ses entrailles en pensant qu’elle ne durerait sûrement pas.

Pourtant son système de pensée était repassé en courant continu, et les mots se bousculaient dans sa gorge. Elle allait parler, et ils écouteraient. Ils ne pourraient détacher leurs regards. À nouveau, elle était belle. Belle, impudique, étincelante, sans plus de peur qu’à l’orée du néant.

« Il n’y a plus de règle à édicter, commença-t-elle. Plus de morale cohérente, ni même de loi du plus fort. Il n’y a rien à me reprocher. Pas après ce qu’il s’est passé. J’ai fait ce que j’avais à faire. Ce que j’avais envie de faire. Je ne supportais pas son étreinte, alors j’ai décidé qu’il n’avait rien à faire avec moi. Point. Sachez que ça pourrait recommencer. Regardez-moi, et agissez en conséquence. Nous allons mourir. C’est tout ce qui importe. »

L’émotion avait envahi sa voix et ses yeux, et elle dut se retenir pour ne pas fondre en larmes à la fin de sa déclaration.

Elle tint bon.

Peut-être que ça ne changerait rien.

Peut être le temps suivrait-il son cours, comme un Styx déchaîné.

La mort de Marc ne changerait probablement rien en fin de compte.

Ils continueraient à lui rendre visite. Ils pourraient venir à plusieurs, sécuriser la cabine. Ils pourraient redevenir violents.

Ils pourraient décider de l’exécuter comme elle venait d’exécuter leur compagnon, sans raison ni scrupule, juste pour éliminer le problème.

Elle verrait bien.

Ils semblaient impressionnés. De toute façon, maintenant ou plus tard, avec ou sans douleur, tout cela commençait à ne plus revêtir d’importance.

Toujours face à eux, avec simplicité et prestance, elle remit sa culotte trop courte pour elle, puis son T-shirt qui mettait sa petite poitrine en valeur, elle passa au milieu d’eux, et en quelques brasses aériennes, elle rejoignit la cabine de Marc qu’elle occuperait à présent, pendant que lui pourrirait dans la sienne. Une ultime marque d’humiliation.

Personne ne revint la voir avec des intentions lubriques.

Ses mots ou son corps avait dû être convaincant.

Et les rouages de l’inéluctable s’activèrent de plus belle quand le système de support de vie rendit l’âme, quelques jours plus tard. Elektron et ECLSS rendirent leur dernier souffle en même temps. Le système américain court-circuita ses neurones, manquant par la même occasion de mettre le feu à la station. Le soir même, c’est le Vozdukh soviétique qui mourut d’une chute de tension après avoir été sous-alimenté pendant plusieurs mois. La station s’endormit pour toujours, les yeux ouverts.

Cette fois c’en était fait.

L’odeur des corps, à cause ou malgré la mort du reste de l’équipage, était prégnante dans les coursives. L’air était chargé en méthane, les cartouches de charbon activé étant épuisées depuis des semaines. Les eaux usées ne seraient plus collectées, et cette réserve d’eau potable serait leur dernière. De la même manière, les plantes de Luke étaient mortes depuis longtemps, et l’oxygène ne serait plus régénéré à présent. Elektron tournait en sous-régime depuis quelques temps, l’air leur manquait déjà. Ils se noieraient dans le dioxyde en un ou deux jours. Peut-être trois s’ils utilisaient les bouteilles des combinaisons spatiales et les réserves de secours. S’ils survivaient plus longtemps, ils succomberaient probablement aux concentrations de leurs propres bactéries.

Qui plus est, il ne restait plus de nourriture que pour quelques jours, même en se rationnant.

Le temps était compté.

La Mort frappait à leur porte en sifflotant, et elle n’aimait pas qu’on la fasse attendre.

Il fallait maintenant regarder le destin dans les yeux, et choisir la manière dont ils voulaient rendre l’âme à qui de droit.

Ce jour là, les minutes devinrent des heures, et les heures des semaines. Apaisés ou pas, la perspective de leur mort prochaine empêchait toute réflexion. Il leur faudrait pourtant tout autant de courage pour attendre la suffocation que pour penser au suicide.

Ce fut Alice qui prit la parole.

Cette fois, elle n’eut pas besoin de se déshabiller pour être écoutée, et le fil de sa pensée sonnait comme une évidence.

« On descend. On met les voiles.

— On descend où ? ironisa Ricardo d’une voix lasse. Y’a plus rien en bas Alice, c’est fini. On respirera que de la poussière.

— Je m’en fous. Je veux mourir les pieds sur Terre.

— On ne sait même pas comment rentrer, argua Fu. Tant d’efforts, juste pour choisir l’endroit de sa mort ? Je sais pas...

— Ah non, pas toi, Fu ! Y’a plus que nous. On est les quatre derniers. De toute l’Humanité. Enfin, je sais pas, rien que pour le symbole, merde ! C’est notre maison en bas. Y’a sûrement des gens à qui vous voulez dire au revoir. »

Une fois encore, le sel lui montait aux yeux, et voilait sa vision.

Elle ne l’avait pas fait à dessein, mais les larmes fonctionnaient aussi bien qu’un corps délesté de tout apparat.

« On va quand même pas rester mourir ici... »

Tous se regardèrent, le cœur pris dans un étau. Ricardo se frotta les yeux. Gerard essuya une larme réfugiée au coin de sa paupière. Il posa avec délicatesse une main sur la jambe d’Alice. Sans malice, ni mauvaise intention. Un simple geste de réconfort.

Lui qui s’était perdu dans les affres du despotisme et de la dépravation, redevenait au seuil du néant cet être doux et compréhensif qu’il avait été au temps du Monde. Sa main se resserra en tremblant. Peut-être était-ce également sa façon de demander pardon.

Ils décidèrent de tout faire pour rentrer sur Terre, ne serait-ce que pour quelques heures, même quelques minutes. Pour ne pas s’éteindre dans le froid immobile de l’espace.

Mais comment rentrer, maintenant qu’ils l’avaient décidé ?

L’ISS3 n’avait pas été prévu pour une entrée atmosphérique en fin de vie. Depuis la Loi Zao Tsin sur l’environnement spatial, les objets et bâtiments les moins importants étaient détruits par thermolactie, et les autres devaient être propulsés par charges explosives à pression en dehors de l’orbite terrestre, et aller se perdre dans l’immensité du système solaire. Il n’y avait pas de système de propulsion pour le retour, pas de navette spatiale attachée à la station.

En l’absence des principaux ingénieurs, Gerard représentait le personnel le plus qualifié, et de son propre aveu, il était aussi qualifié pour cette situation qu’un pilote de ligne pour faire le plein d’huile.

Ils essayèrent d’user de logique.

Comment rentrer sur Terre dans la station, quitte à risquer de s’écraser avec ?

En donnant à la station une poussée inverse à celle qui les maintenait en orbite.

Les moteurs maintenaient donc la station autour de la Terre. En coupant les moteurs, et en toute logique, la station devrait peu à peu subir à nouveau l’attraction terrestre, et celle-ci l’attirerait au bout du compte sur la Terre.

Restait à savoir comment arrêter les moteurs.

On ne coupait pas le contact simplement en tournant une clé.

C’était une machinerie extrêmement complexe, avec de nombreux paramètres. D’ailleurs, pour ce que Gerard en savait, la station était entièrement autogérée par les immenses panneaux solaires qui s’alignaient fièrement aux quatre extrémités de la station.

C’était ces panneaux qui permettaient en continu l’alimentation des moteurs.

Le constat était donc simple : pour eux, la seule manière de retomber sur la Terre, c’était de se débarrasser des panneaux solaires.

« Les panneaux solaires ? ironisa Ricardo. On parle bien des panneaux solaires de 2500 m² en tout qui se trouvent à chaque bout de la station ?

— Si tu as une autre idée, surtout n’hésite pas, répondit Gerard. Les combinaisons de sortie sont toujours opérationnelles, il y a quatre séries de panneaux, quatre fers à arc, et on est quatre. Ça va pas être facile, mais si on s’y met sérieusement, et en faisant des aller-retour pour remplacer les bonbonnes d’oxygène, on peut avoir fini dans la journée.

— Mais, on n’est pas qualifiés pour ça, intervint Fu, je veux dire, je suis cosmologiste moi, pas mécanicien.

— Fu, t’as pas eu ton ticket de sortie en participant à une tombola que je sache ? Tu as appris les bases de la réparation spatiale ?

— Oui... Les bases.

— Eh bien les bases suffiront. Sinon, faudra apprendre le reste très vite. Tu as plus rien à perdre, Fu, aie confiance en toi. »

Curieusement, alors qu’ils comptaient les heures les séparant du trépas certain, ils semblaient connaître un regain de vitalité et de motivation.

C’est dans les ténèbres qu’on voit le mieux la lumière.

« Je tiens à vous préciser, rajouta Gerard alors qu’ils se levaient tous, qu’on n’a pas le droit à l’erreur, après ça on n’aura plus aucune réserve d’oxygène. »

Effectivement, petit à petit, le souffle commençait à leur manquer. L’air se raréfiait.

Il fallait faire vite.

Ils volèrent ensemble jusqu’au sas de sortie à côté duquel étaient entreposés combinaisons et fer à arc. Gerard prit le temps de s’assurer qu’ils comprendraient tous le fonctionnement du matériel, puis vérifia qu’ils enfilaient correctement leur accoutrement, et se chargea personnellement de charger chaque bonbonne.

Le groupe paraissait plus soudé maintenant qu’ils n’étaient plus que quatre. Ils avaient perdu toute velléité conflictuelle.

Ils entrèrent dans le sas avec la grâce et l’apparence d’un bélouga au milieu de l’océan. Les mouvements étaient gauches, rendus difficiles par la combinaison et le fer à souder, mais imaginer le calvaire enduré s’ils avaient été sur la terre ferme remettait les choses en perspectives. Gerard referma la porte du sas derrière eux.

« Mais, on va pas avoir besoin de quelqu’un dans la coursive pour ouvrir la porte extérieure ? demanda Alice à travers le casque.

— Le levier de la coursive, c’est le levier d’urgence, pour ouvrir le sas sans dépressurisation. Là on va aspirer l’air avec ce bouton, et ensuite on sautera dans le grand bain avec ce bouton. »

Le grand bain. Cela commençait, la peur affluait. Le coupe-circuit était à nouveau demandé.

« Et au fait, reprit Gerard en haussant la voix pour être compris, y’a pas de micros sur ces modèles, alors essayez de ne pas avoir de problème. »

Le grand bain. Alice était là depuis 5 mois et demi maintenant, bien à l’abri à l’intérieur de la station, tellement à l’abri qu’elle avait été aux premières loges pour voir la fin de la Terre, et jamais elle n’était allée à l’extérieur. Et pour son baptême, elle aurait une responsabilité, une mission importante, avec une tâche compliquée à accomplir.

Elle respirait de plus en plus fort, collant un peu de buée condensée sur l’intérieur de son casque. Elle se força à se calmer, alors que Gerard vidait le sas de son air dans un chuintement.

Une fois l’habitacle désinfecté de son oxygène, le commandant fit un signe de la main pour s’assurer que tous étaient prêts. Alice acquiesça, et s’accrocha à une aspérité du plafond.

Gerard appuya sur le second bouton, et la porte extérieure s’ouvrit en coulissant sur l’espace infini constellé d’étoiles. Elle resta quelques secondes bouche bée devant la beauté angoissante du spectacle. Un vide insensé qui l’attirait, qui semblait l’aspirer. Ils étaient si petits, si fragiles, même cette Terre immense qu’ils avaient vu mourir paraissait si frêle...

Elle laissa passer ses compagnons devant elle, et s’engagea à l’extérieur en assurant consciencieusement ses prises. Ils n’avaient pas de cordage assez grand pour sécuriser leur position en s’attachant à la station ; chaque mouvement devait être millimétré.

Ils savaient tous quoi faire. Comme les autres, mètre après mètre, module après module, Alice s’approcha de sa destination, son fer à arc sur le dos, s’accrochant de toutes ses forces aux parties de la carlingue qui faisaient saillie. Elle passa au-dessus de sa cabine, et à travers le hublot aperçut Marc, bien flasque à présent, toujours dans la même position éberluée, qui semblait la regarder avec attention. De temps à autre, quand elle tenait fermement sa prise, elle risquait un coup d’œil sur la progression de ses compagnons. Ils étaient déjà loin, parfois partiellement cachés par une antenne qui dépassait. Fu avait déjà disparu derrière la masse imposante de Reeves.

Et puis, au détour d’un dénivelé plus important, ils furent définitivement cachés à ses yeux. Elle se retrouva seule, face aux énormes panneaux solaires qui se rapprochaient seconde après seconde.

Pas le moment de flancher.

Surtout ne pas lâcher.

Surtout ne pas lâcher.

Arrivée au pied de la grande aile dorée qui donnait à la station des airs de gigantesque coléoptère, elle se remémora les directives de Gerard. Caler ses pieds correctement dans les poignées qu’on trouvait à proximité, repérer les parties les plus fragiles à la base du panneau, monter le fer à sa tension maximum (le but était d’utiliser la fonction chalumeau du fer pour découper la base de cet élytre spatial et pas de la souder un peu plus à la carlingue), et commencer le travail.

Elle espérait que la visière fumée de son casque le serait assez pour atténuer la lumière de l’arc.

Alice retint sa respiration, et enclencha le commutateur à pleine puissance.

Une stupéfiante gerbe bleu acier jaillit du fer dans un rugissement silencieux, et Alice faillit être propulsée loin de la station sous la puissance de feu de son outil. Un arc électrique ardent de cinquante centimètres qui trancherait dans le métal de la station aussi facilement que la flamme d’un chalumeau dans de l’aluminium.

Elle se mit au travail sans attendre, patiemment, méthodiquement, sectionnant la base du panneau en suivant les conseils du commandant.

En une heure, elle avait terminé, et après une dernière découpe, dans la sueur de sa combinaison, le premier élytre de la station se détacha lentement, et partit se perdre dans les profondeurs de l’espace.

Alice était satisfaite, fière de sa contribution, mais elle ne pouvait pas s’arrêter pour baguenauder, l’oxygène allait commencer à manquer, il fallait retourner à la station, changer la bonbonne, et retourner s’occuper du second panneau. Elle était presque exaltée par l’ampleur de la tâche.

En se retournant, elle aperçut au loin une autre construction dorée qui s’éloignait. Un des garçons avait fini sa part du travail. Avant elle, même.

Elle revint lentement, précautionneusement, vers la porte extérieure, malgré sa motivation qui risquait sans cesse de confiner à la précipitation.

Elle y rejoint Ricardo qui venait seulement d’arriver.

Au retour, il était parti dans la mauvaise direction.

Un petit sourire de satisfaction complice, et ils s’attelèrent à la suite des événements. Il n’y avait pas de temps à perdre.

Fermeture du sas. Pressurisation du sas. Casque enlevé. Bonbonne remplacée. Batterie du fer changée. Casque replacé. Dépressurisation du sas. Ouverture de la porte.

En repartant, ils croisèrent Fu et Gerard qui se dépêchaient pour rattraper leur retard. L’expédition de la dernière chance se transformait presque en compétition amicale, et le déplacement dans l’espace devenait une seconde nature.

Déjà quatre panneaux se promenaient dans le vide de l’espace quand elle atteignit pour la deuxième fois le territoire des ailes d’or. Les mouvements devenaient déjà méthodiques, instinctifs, et l’exaltation qui prenait Alice lui donnait encore plus de cœur à l’ouvrage. Effectivement, avant la fin de la journée spatiale, les douze panneaux solaires de la station avaient disparu dans l’obscurité galactique.

Personne ne sut vraiment ce qui était arrivé à Gerard.

S’était-il mal accroché à la paroi ?

Le recul particulièrement puissant du fer à arc l’avait-il surpris dans un moment d’inattention ?

Le dernier morceau l’avait-il percuté en se détachant ?

Ricardo, qui venait de finir son ouvrage, profitait de la large dose d’oxygène restante en contemplant l’espace, quand il vit le haut du panneau de Gerard osciller, puis s’éloigner lentement de son socle.

Ricardo avait souri en pensant leur tâche accomplie. Et puis Gerard avait émergé à son tour. Il était apparu, de derrière Reeves, et s’était éloigné lui aussi, gesticulant, essayant de se rattraper à tout ce qui pourrait passer à sa portée, et hurlant si fort derrière la visière de son casque que Ricardo aurait juré l’entendre.

Il ne pouvait rien faire.

Gerard était passé à quelques mètres au-dessus de lui avant de prendre ses distances, et il n’avait pu que le regarder tendre le bras vers lui, impuissant et tétanisé.

Petit à petit, son commandant avait glissé dans le lointain, continuant son orbite autour de la Terre. Bientôt, Ricardo ne distingua plus son visage. Puis, les mouvements frénétiques de ses bras ne furent plus des ondes informes. Et enfin il disparut complètement à sa vue. La station était encore trop rapide pour lui. Elle reviendrait à la même position d’ici une heure, mais Gerard serait bien trop bas à ce moment là, amorçant sa lente descente vers l’atmosphère. Il n’avait rien pu faire.

Il resta quelques minutes accroché à sa carlingue, incapable de bouger. Puis il rentra annoncer la nouvelle à Fu et Alice.

Assis à même le sol dans le salon panoramique, ils ne parlaient pas, le regard perdu sur le monde mort qui occupait une partie de la baie vitrée.

Alice pleurait à gros sanglots, sans se cacher.

Gerard avait abusé d’elle, comme les autres, il avait exécuté deux membres d’équipage sans raison valable, il avait voulu régner de main de fer sur un empire d’agonisants sans morale, et pourtant elle ne pouvait s’empêcher de ressentir énormément de peine pour lui. Son corps souffrait autant de la gravité que de la perte du commandant.

Pourquoi ? Pourquoi maintenant ? Pourquoi ce sentiment, cette compassion, elle qui s’était déconnectée pendant presque deux mois ? Son organisme ne marchait plus du tout. Ni coupe-circuit, ni courant alternatif, plus rien ne fonctionnait. Les conditions de leurs derniers jours avaient provoqué une baisse de tension dans son système de défense, et ses émotions circulaient librement dans le chaos de son esprit.

La fin de l’Humanité semblait ne vouloir jamais se terminer.

« Qu’est-ce qu’on fait maintenant ? demanda Alice, perdue, entre deux sanglots.

— Il faut attendre que l’accumulateur soit vidé par les moteurs, expliqua Ricardo d’une voix morne, ensuite il n’aura plus de nouvelle énergie à utiliser, et les moteurs s’arrêteront. Ça mettra sûrement la nuit entière. On ira se réfugier dans le module de secours blindé, et on n’aura plus qu’à attendre.

— Mais ça se ferme de l’extérieur, ce n’est prévu que pour le matériel, si nous on devait quitter la station en urgence par d’autres moyens.

— T’inquiète pas, aussi bête que ça paraisse, c’est un peu comme certaines portes à verrou, en la claquant, tu la fermes à clé. »

Un sourire sans joie passa sur son visage.

« J’espère juste que la porte qui donne sur l’extérieur s’ouvrira sans mal quand on sera sur Terre, parce qu’une fois enfermés, on ne pourra plus retourner en arrière. »

Ricardo se releva dans la douleur, les muscles meurtris, et aida ses compagnons à se lever également. Ils devaient se soutenir mutuellement pour marcher en gravité artificielle.

« Demain au réveil, on devrait s’être déjà rapprochés de la Terre. »

Ce ne fut pas le cas.

À leur réveil, la station était toujours à une distance respectable de la Terre.

Pourtant les moteurs s’étaient arrêtés. Les modules étaient plongés dans l’obscurité, les appareils électriques étaient tous hors fonction, seul subsistait le système de secours pour l’ouverture des portes, et sa lumière d’un rouge sombre, donnant aux coursives des allures de ruelles borgnes.

Ils n’avaient plus d’oxygène, et respiraient difficilement, ils étaient dans le noir, et, comble de tout, la journée d’hier avait été vaine. Contrairement à ce qu’ils pensaient, l’arrêt des moteurs n’avait pas suffi à les faire sortir de l’orbite lointaine dans laquelle ils tournaient sans fin.

Ils contemplaient à nouveau la Terre à travers la baie vitrée, toujours à la même place.

« C’est pas vrai ! s’énervait Fu, c’est pas juste bordel de merde ! »

Lui, si calme et réservé d’habitude, laissait éclater sa colère, son désespoir, et jurait comme un charretier.

« Alors tout ce qu’on s’est fait chier à accomplir hier, ça a servi à rien ! Gerard va errer dans l’espace jusqu’à s’étouffer dans son casque , et ça aura servi à rien ! On n’a plus de lumière, plus de bouffe, plus d’air... Et on mourra pas sur Terre... »

Alice vint se serrer dans son dos, et lui prit doucement les épaules.

« Allez, viens, c’est fini maintenant... Viens t’allonger un peu. C’est terminé. On va attendre.

— Non. »

La voix de Ricardo, qui était resté silencieux et immobile, leur fit tourner la tête. Il commença à se diriger avec une vigueur douloureuse vers l’entrée du salon, vers l’impesanteur.

« On va faire comme pour les fins de vie de bâtiments, déclara-t-il sans s’arrêter, on va déclencher une explosion à pression au bon endroit, qui nous propulsera vers la Terre. Y’a de bonnes chances pour que la poussée soit suffisante. On entrera dans les couches inférieures de l’atmosphère, et après ça ira tout seul.

— Mais on sait pas faire ça, dit Alice en le suivant dans les coursives en compagnie de Fu, je sais pas faire ça moi.

— Moi je sais, Alice. Ne t’inquiètes pas j’ai de bonnes notions de chimie. »

Ils approchaient du module de secours qui était encore grand ouvert.

« Mais comment... Enfin comment on va la déclencher si on est enfermés dans le module ?

— J’ai ma petite idée. »

Il souriait, d’un sourire large et franc, confiant.

« Vérifiez l’intégrité du module et des sangles de sécurité, les absorbeurs de chocs, tout ce qu’il nous faut, je vais préparer les charges. »

Tout à coup galvanisés par l’assurance de Ricardo, Fu et Alice acquiescèrent et se précipitèrent dans le module pour ne pas perdre une seconde. Le temps leur était compté pour revoir leur Terre une dernière fois.

Un claquement derrière eux les fit se retourner en sursaut. Ricardo avait fermé le module et verrouillé son sas.

Fu ne bougea pas, pris de court, mais Alice se précipita vers le hublot. De l’autre côté, le médecin chef de la station semblait décidé, apaisé et souriait tendrement.

« Mais qu’est-ce que tu fous ? vociféra Alice.

— T’inquiète pas, je sais vraiment comment faire une charge à pression artisanale.

— Mais c’est n’importe quoi ! Tu vas pas te sacrifier comme un con !

— Hé faites pas chier hein ! Laissez-moi faire mon héros, merde ! Juste une fois... Faites pas chier... »

Des pleurs embuèrent légèrement ses yeux. Alice lui rendit son regard plein de larmes, et tâcha de sourire. Une fois encore, malgré ce qu’il lui avait fait subir, malgré la haine, puis le mépris qu’elle avait éprouvés envers lui, elle se sentait proche de Ricardo. Elle regrettait son geste, et lui en était reconnaissante.

Fu finit par s’approcher, regarda son collègue et lui fit seulement un petit signe de la main en souriant aussi.

« Au revoir alors, dit-il simplement.

— Au revoir, répondit Ricardo sans cesser de sourire. Et faites moi plaisir, tâchez de mourir en regardant le ciel. »

Il termina sur un clin d’œil et disparut de leur champ de vision. Alice et Fu restèrent seuls dans le module de survie. Le jeune cosmologiste était de nouveau placide, détenteur apparent d’une philosophie zen qui lui ressemblait bien. Elle voulait pleurer encore, accepter ses émotions qui revenaient toutes en même temps, se libérer d’un poids qu’elle se sentait incapable de supporter jusqu’à la fin.

Mais elle était déjà déshydratée, ses réserves de larmes semblaient épuisées, et ils devaient dès maintenant s’assurer d’être sanglés et en sécurité. Elle ne connaissait rien aux explosifs, et ne savait pas combien de temps mettrait Ricardo.

Ils s’allongèrent au milieu du module, sur un sol matelassé, et s’attachèrent côte à côte avec les sangles fixées au sol qui servaient habituellement à sécuriser du matériel et des containers. Ils s’accrochèrent individuellement, puis se serrèrent l’un contre l’autre, et se sanglèrent une nouvelle fois ensemble.

Ils n’avaient plus qu’à attendre à présent. Ils étaient comme deux enfants, sous une couette, dans une tente au fond d’un jardin obscur. Terrifiés, tremblants et excités par le danger. Ils ne pensaient presque plus à leur mort certaine. Seul importait l’instant présent, le danger présent, et la volonté de le surpasser. Ils s’étreignaient l’un l’autre, le cœur battant, la peur au ventre. De l’autre côté de la paroi, Ricardo devait manipuler différents produits chimiques, préparer de quoi faire des charges explosives. Elle n’y connaissait pas grand chose, mais elle faisait confiance à l’Italien. Elle avait vu son regard. Dans quelques instants, une déflagration se ferait entendre, et si tout se passait bien, ils seraient projetés vers la Terre.

Au fond d’elle, Alice était heureuse de la situation. Elle allait revenir sur Terre, et mourir chez elle, là où tous les autres étaient morts. Et avec elle il y aurait Fu, le seul qui là-haut était resté humain jusqu’au bout.

Elle était heureuse de parta

Le monde se déchira dans un souffle tonitruant.

La déflagration fut si assourdissante qu’elle resta sourde pendant une dizaine de seconde, et le choc si violent qu’elle fut projetée sur le pauvre Fu, malgré les sangles qui les retenaient. Dans d’autres circonstances, il en aurait sûrement débordé de joie. Mais ici c’était le chaos.

Dans la station ISS3, l’enfer était déjà là, et se déchaînait pour cracher le module hors de l’espace.

Il y eut cette explosion initiale, qui rugit comme un dragon enragé, et puis cette force implacable qui les plaquait l’un contre l’autre. Ils se serraient le plus fort possible, pour éviter d’être blessés par des secousses. Aucun autre son qu’un sifflement suraigu ne parvenait à leurs oreilles.

Ils se sentirent poussés par une pression incroyable alors que la chaleur de la fournaise s’éloignait petit à petit.

La station devait déjà être loin, et ils n’avaient aucun moyen de savoir s’ils partaient dans la bonne direction. Ils ne pouvaient qu’espérer.

Peu à peu le son revint à leurs oreilles, et au-dessus du sifflement, ils entendaient les grincements du module, la basse étouffée de l’habitacle, leurs respirations affolées.

La pression se faisait aussi moins forte. Le module décélérait. C’était maintenant l’attraction terrestre qui ferait le reste du travail. Pourvu qu’ils ne se dirigent pas vers la Lune !

Alors qu’ils recommençaient enfin à bouger, Alice, tout en restant plus ou moins accrochée à Fu, se tordit le cou pour regarder par le hublot de la porte extérieure. Une nappe de poussière compacte emplissait toute la fenêtre. La Terre.

Alice poussa un cri étranglé où les pleurs se disputaient à la joie.

« On y est, on y est Fu, on se dirige vers la Terre ! »

Ils se regardèrent, les mains serrées, les yeux brillants, le sourire aux lèvres. Ils vivaient les derniers moments de leur vie, ils ne tiendraient probablement pas plus de quelques jours en bas, mais au moins ils rejoignaient le reste de l’Humanité, anéanti par le feu du ciel.

Et puis, sans raison, les larmes glissant sur ses joues, Alice attrapa comme elle put le visage de Fu, et l’embrassa tendrement.

Les yeux de celui-ci s’écarquillèrent sous la surprise, et son visage s’empourpra immédiatement. On aurait cru qu’il allait défaillir.

Et pourtant il était loin de trouver cela désagréable, c’était une certitude.

Leurs bouches se quittèrent. Alice ouvrit les yeux, et se laissa aller à un sourire sonore, mi gênée, mi amusée. Elle tenait toujours le visage de Fu entre ses mains.

« Je suis désolée, s’excusa-t-elle, je, je sais pas pourquoi j’ai fait ça.

— C’est pas grave, répondit simplement Fu.

— J’avais juste envie en fait. Et je me suis dit que tu le méritais... Tu sens ça ? La pression ? On commence à entrer dans l’atmosphère. Ça va s’accentuer. J’espère seulement qu’ils ont prévu un parachute. »

Tout semblait loin.

L’équipage de l’ISS3.

L’Astéroïde.

Les trois mois et demi passés là-haut.

Les sévices et les traumatismes qu’elle avait subis.

Même le futur semblait loin.

« Fu ?... Est-ce que... Est-ce que tu voudrais que je t’embrasse encore ?

— J’aimerais beaucoup effectivement », dit Fu après une seconde.

Alice décida de faire ça dans les règles. Elle guida ses mains pour qu’ils se serrent comme dans une étreinte amoureuse, et elle l’embrassa langoureusement, délicatement. Ils restèrent ainsi de longues secondes, dans le silence du module, alors que celui-ci filait à travers l’atmosphère de cendre de la planète. Une fois de plus, leurs lèvres cessèrent de s’étreindre, et Alice parut surprise, alors que la pression rendait maintenant plus compliqués leurs mouvements.

« Mais tu embrasses très bien, s’étonna-t-elle, espèce de petit cachotier ! »

Et après un rire léger, elle ajouta :

« Ahhh, Fu, pourquoi tu n’es pas une fille ?

— Va dire ça à mon père. »

Alice éclata de rire, comme par réflexe. Un rire spontané, alors qu’ils ne pouvaient presque plus bouger. Il n’y avait plus d’angoisse, il n’y avait plus besoin de coupe-circuit. Pour la première fois depuis la fin du monde, et sans doute une des dernières, elle s’était mise à rire, et son corps se délectait d’endorphines salvatrices.

Elle réunit ses dernières forces pour étreindre Fu un peu plus près d’elle.

« Allez, viens faire un câlin... »

Ils s’évanouirent le sourire aux lèvres, dans les bras l’un de l’autre.

Le parachute s’ouvrit à l’entrée du module dans la basse atmosphère. La friction était beaucoup moins forte, et la poussière qui saturait l’oxygène ralentissait encore l’appareil. Il plana, descendit lentement dans un brouillard ocre et glacial, et atterrit dans une grande mare boueuse et peu profonde.

Pendant une dizaine de minutes, il n’y eut aucun mouvement autre que le module qui s’enfonçait lentement dans la vase, dans le chant du vent qui hurlait sa poussière, jusqu’à ce que la dernière pièce de l’ISS3 soit entièrement engloutie. S’en suivit un dernier gargouillis, et le silence d’une lande désolée, balayée par le vent, se fit entendre à nouveau.

Et puis, du mouvement parvint depuis la mare. Des bruits de succions, comme des corps qui cherchaient à s’extirper du maelström, et après quelques secondes apparurent Alice et Fu.

Ils émergèrent en aspirant une grande goulée d’air. Qu’ils recrachèrent aussitôt en toussant comme si on avait récuré leur gorge au papier de verre.

La gravité de la Terre était naturelle, plus forte, leurs muscles et leurs os étaient toujours en mauvais état (c’était même un miracle qu’ils ne se soient rien cassé dans l’atterrissage), et ils rampèrent douloureusement hors de la mare, s’écroulant sur le sol aride qui tenait lieu de berge.

Ils étaient transis de froid, recouverts de boue glacée, et plus ils haletaient, plus leurs poumons semblaient s’emplir d’un terreau infertile.

C’était donc ça l’hiver nucléaire. On respirait du sable qui brûlait la gorge, la température vous gelait les os, et on ne voyait plus le soleil.

Peu importe.

Ils étaient rentrés.

Alice gesticula dans la souffrance pour grimper une légère butte qui menait à la mare, traînant Fu derrière elle.

Une chose était certaine : ils mourraient rapidement. Cela serait même douloureux.

Mais ils n’étaient pas tout seul. Et ils étaient rentrés chez eux. Ils finiraient ce jour comme leurs frères. En paix.

Alice atteignit le haut de la butte, et découvrit le paysage dans un frisson d’effroi.

« Oh mon Dieu... »

Ils auraient dû s’en rendre compte. Ils auraient dû regarder la Terre. Ils auraient dû être surpris par l’absence de satellites en orbite.

« L’Humanité va bien... L’Humanité va très bien... »

Devant eux s’étendaient à perte de vue des cadavres de dinosaures qui pourrissaient lentement.

...

L’auteur : Southeast Jones

— Il est minuit ! lança Georges. Je vous souhaite à tous une bonne et heureuse fin du monde !

Le vingt et un décembre... C’était aujourd’hui que nous allions savoir. Naturellement, on n’y croyait pas trop, mais après tout, pourquoi ne pas fêter ce jour comme il se devait ? Si tout s’arrêtait aujourd’hui, nous passerions au moins nos dernières heures dans la joie et la bonne humeur ; dans le cas contraire, cela nous donnerait l’occasion de célébrer la vie. Les filles avaient cuisiné toute l’après-midi pendant que Georges et moi installions le télescope dans le jardin et allumions le brûle-tout. Nous avions festoyé comme jamais et sans doute bu un peu plus que de raison. La nuit était claire, s’il devait se passer quelque chose dans le ciel, nous ne devrions pas le manquer. C’est vrai que l’on prenait ça à la rigolade, mais à franchement parler, qui ici aurait osé jurer qu’il ne ressentait aucune appréhension ? Nous nous installâmes confortablement et nous trinquâmes avec nos tasses de vin chaud. Les parois du brûle-tout rougeoyaient faiblement, nous étions bien. Prune et Nicky finirent par s’endormir, j’en profitai pour accepter le cigare que me présenta Georges, Nicky ne supportait pas que je fume. La nuit était calme, pas même l’ombre d’une étoile filante. Pour tromper l’ennui je pris quelques clichés de la Lune. Vers quatre heures du matin, je commençai à envisager de réveiller tout le monde – Georges avait fini par s’assoupir, lorsque quelque chose changea. C’était très subtil, il flottait dans l’air comme un parfum de roses. Vint ensuite la musique, une musique telle que je n’en avais jamais entendue auparavant... Cela semblait provenir de partout à la fois et se rapprochait. J’hésitais encore à réveiller les autres pour ce qui n’était peut-être qu’un effet de mon imagination. Prune ouvrit les yeux et décida pour moi. Personne ne disait rien, nous étions partagés entre crainte et incrédulité. La musique – indubitablement celle d’un orchestre – était maintenant suffisamment audible pour avoir réveillé d’autres personnes. La lumière s’allumait dans la plupart des maisons de nos rares voisins, certains étaient déjà dans leur jardin. Quelque chose de brillant passa soudain dans le ciel, je plongeai vers le télescope ; d’autres objets apparurent, défilant en rangs serrés et réguliers, bien trop réguliers pour que ce phénomène put être qualifié de naturel. L’étrange manège dura près de deux heures et s’arrêta aussi brusquement qu’il avait commencé. Le silence se fit et sans transition, une vive clarté embrasa le ciel. Nous restâmes là, figés de stupeur, alors que les accessoiristes commençaient à démonter le décor et que dix milliards de voix hurlaient de terreur devant ce mot terrible qui se profilait à l’horizon :

Le Grand Lamento

The waves will keep on crushing in
Sometimes we lose, sometimes we win
You save me from myself again
Baby I don’t know how this will end

This will end

Matthew Dear – In the Middle (I met you there)

À la fin, un événement s’est produit. Il a tout changé, dans la continuité des choses du passé et dans un même temps en totale rupture avec lui. Une fois réalisé, il s’est dissolu dans l’oubli : personne n’était capable de se souvenir de ce qui s’était passé avec exactitude, comme dans un rêve impossible à retrouver. Les hommes du nouveau monde se sont éparpillés sur toute la surface du globe afin de comprendre ce qui était arrivé à l’humanité et au monde animal. Entièrement dévastée, mais pacifiée enfin, ils sont allés avec conviction et courage sur cette Terre nouvelle, ville après ville, village après village, maison après maison. Dans ces milliers de lieux désormais laissés à l’abandon, avec leur patience et leur lumière, ils ont trouvé des journaux, des lettres, des notes et des pensées. Ils ont décidé de collecter les morceaux pour en faire une histoire sans fin possible. Ils ne s’intéressaient pas aux objets, ni aux choses de valeur, uniquement aux traces laissées par l’esprit de tous ceux qui, à présent, dansaient dans les constellations avec les Ancêtres.

EXTRAITS DU GRAND LAMENTO

« Un homme avec une cagoule noire tentait d’approcher les deux chamois qui grimpaient les rochers, au loin dans la montagne. C’était la seule chose à faire de valable en Lorraine d’après Sophie, respirer le grand air du Hohneck. Nous profitions du spectacle et je m’ennuyais un peu. Elle s’était toujours sentie à l’étroit chez elle. Nous regardions la scène avec les jumelles de son père. La terre avait tremblé en Turquie et au Chili cette semaine-là. Des centaines de morts mais une mère et son nourrisson avaient miraculeusement survécu une semaine sous les décombres. L’air ici était trop pur, je préférais largement l’odeur d’urine dans les rues de Paris. »

« Le bruit des vagues berçait les esprits sur la plage, autour du feu. L’alcool et la drogue détendaient. La nuit tombait lentement et c’est peut-être à ce moment-là que Patrick a compris qu’il était temps pour lui de demander à la très belle fille blonde qu’il regardait du coin de l’œil, à sa gauche, si elle voulait bien sortir avec lui un soir. Je l’observais en train d’observer cette fille, et cela m’amusait beaucoup car il l’ignorait. Il avait tellement peur de lui parler que ses yeux se remplissaient de larmes, il tentait de les refouler pour qu’elles ne coulent pas. Elles brillaient comme des lucioles à la lueur des flammes et cela m’a beaucoup touché, je m’en suis voulu de jouer les voyeurs. Ce pauvre type, c’était moi. Soudain, à quelques mètres du groupe, Annabelle a poussé un cri déchirant alors qu’elle se tenait debout, face à la mer. »

« Je me suis demandé ce matin en voyant cet étrange givre bleu lumineux pourquoi la neige avait été si consistante l’hiver dernier. J’ai ma réponse à présent.

Plus personne n’est là dans le quartier. Même les chiens ont arrêté d’aboyer il y a une ou deux semaines environ. Je ne sais plus trop ce que c’est supposé vouloir dire. Ils sont tous partis. Je pense que je devrais partir aussi. Mais pour aller où ? Au Nord c’est mort. »

« Très tôt ce matin, il faisait encore nuit, une météorite a éclairé le ciel, avec un bruit extraordinaire, un boom, suivi d’un chuintement étonnant, c’était effrayant et suffisamment particulier, j’étais complètement éberlué là à ma fenêtre... Je n’avais jamais vu et entendu une chose pareille de toute ma vie. »

« La veille j’avais oublié de tirer les rideaux, et je m’en voulais à présent d’être obligée de me réveiller si tôt, alors que j’avais encore trois bonnes heures avant de quitter l’hôtel. C’était trop bête d’être éveillée maintenant, j’aurais pu en profiter pour me reposer tranquillement dans le noir. Forcée de me lever, malgré l’engourdissement de mon corps qui semblait peser une tonne, je n’avais qu’une seule envie, pleurer de fatigue. Le ciel était rempli d’arcs électriques rouges. Étrange comment les choses évoluent. »

« Emmanuel m’avait raconté cette légende, qui venait de ce village en Chine. Une créature grande et velue, grise, mais physiquement semblable à celle dans La Guerre des Étoiles, hantait les forêts et les montagnes. Les habitants du coin, tous des paysans, connaissaient son existence de génération en génération. Certains affirmaient l’avoir vue et la décrivaient comme un homme mais deux fois plus grande, avec des yeux rouges comme des braises incandescentes, et une agilité anormale qui ne correspondait pas à son apparence lourde et pataude lorsqu’elle marchait calmement dans les bois. Elle n’avait pas peur des humains mais évitait leur compagnie et restait insaisissable. Lors de ses voyages, Emmanuel en avait vu des vertes et des pas mûres, je n’aurais pas pu supporter ce qu’il a enduré. Tous ces pays étrangers et leurs légendes... La créature avait dévoré des moutons, des cochons, quelques veaux, et même des chiens, des chats, des oiseaux comme des poules, des faisans. On suspectait aussi qu’elle aimait les serpents, mais pas les têtes, elle les disposait en cercle, plusieurs, sur le sol. Parfois avec des rochers pour décorer autour, ou des fleurs, ou des fougères. Il a pris des photos de ces étranges autels de têtes de serpents, j’ai vu les photos, j’en ai fait des cauchemars pendant des jours, horrible. Il ne l’avait jamais vue lui, cette créature, tout au plus avait-il ressenti sa présence dans les forêts. Mais il pensait qu’elle épiait les villages aux alentours, et il était persuadé de l’avoir entendue hurler dans la vallée au loin. Ses hurlements, pareils à des lamentations, lui avaient fichu la chair de poule de sa vie. Il savait que quelques décennies plus tôt, cette chose avait été accusée d’avoir dévoré deux personnes, un petit garçon et une adolescente, mais personne n’était sûr de rien. »

« C’était la première fois que je prenais l’avion. J’avais peur, alors Clara me conseilla de serrer sa main pendant l’ascension. Ce que je fis. Elle m’invita à me concentrer sur ma respiration. Le cœur au bord de la crise cardiaque, l’impression de m’envoler vers de meilleurs cieux alors que je n’y étais pas préparée, la nausée comme une boule dans ma gorge, tout allait mal à cet instant, vraiment mal. Je n’arrêtais pas de penser à ces crashs les deux mois passés, des centaines de gens étaient morts à cause de ces étranges orages électriques rouges. Alors pour me sortir de cette impasse, les yeux fermés, serrant de plus en plus fort la main de mon amie, j’imaginai une plage ensoleillée bondée de gens heureux et souriants. Les pieds enterrés dans le sable. »

« Clara avait coupé le reste de fraisier en cinq, pour ensuite emballer chaque part avec le plus grand soin. Se faisant, elle me racontait l’histoire des roses dans le vase posé sur la table. Elles venaient de Matthieu. Clara aimait les roses depuis l’enfance. Son billet de train à côté du vase. »

« Des cadavres de dauphins dans un état avancé de putréfaction. Rejetés par la mer. Annabelle s’est mise à pleurer, et Patrick n’a pas osé, ce soir-là, parler à cette fille blonde dont j’ai oublié le prénom. Étrange, il semblait pourtant avoir choisi son moment, mais tout a été interrompu par le cri d’Annabelle. Un gars de quarante ans passés est allé la réconforter. Une trentaine de corps étaient poussés par les vagues, avec la pénombre, on aurait dit des cadavres d’adolescents. Un surfeur noir a dit qu’il allait prévenir les garde-côtes, et aussi qu’il fallait que quelqu’un appelle les flics. »

« Clara m’a dit au revoir à l’aéroport. Son sourire était si beau. Et sa bise sur ma joue si douce. Elle avait son billet de train à la main. C’est là que j’ai pris peur qu’un pickpocket ne me prenne mon argent. J’ai boutonné mon manteau correctement. J’ai attendu sur un siège pendant une heure que Patrick ne vienne me prendre, il avait promis, il y tenait, je lui avais dit que je pouvais prendre un taxi, mais il avait insisté. Il était en retard. Mon esprit était vide dans cet aéroport si grand, je regardais les mouvements des gens autour de moi. Un couple s’est assis à côté, une femme noire avec un homme blanc. Habillés de manière étrange, un peu comme dans les années 80, sauf que leurs vêtements n’imitaient pas le style de l’époque, ils semblaient tout droit en sortir. Ils se bécotaient ouvertement, et la femme murmurait des “chéris” d’adolescente tandis que l’homme émettait de petits rires étouffés. Elle lui murmurait des choses à l’oreille en regardant parfois dans ma direction. Ils se sont levés et ont disparu au milieu des autres. »

« En Australie, un camion de marchandise s’est engouffré dans un trou profond de trois mètres qui s’est ouvert subitement au beau milieu de la route je ne sais pas si tu as entendu. Le chauffeur a été blessé. »

« Quand j’étais petit, mon père m’apprenait à tirer sur des bouteilles de vin vides. C’est comme ça que j’ai appris à tirer. J’aimais ça, et plus je m’exerçais, plus je m’améliorais. Cela m’a donné une certaine rigueur d’esprit et de conscience des choses. Donc je ne peux pas me défaire de mon éducation, de cet apprentissage, c’est comme si tu me demandais de m’arracher un bout de chair, c’est impossible pour moi de me couper en deux. »

« Oui j’ai entendu, la même chose s’était produite il y a trois mois en Suède, avec là encore, un camion de marchandise. »

« Ce qu’il avait vu un matin brumeux, au réveil, par la fenêtre de la chambre du paysan qui l’hébergeait l’avait horrifié. Les tripes d’un mouton pendaient dans un arbre, comme des guirlandes dans un sapin de Noël, son cœur et son foie délicatement déposés au pied de celui-ci sur un lit de petits cailloux manifestement placés là avec intention. Sa carcasse ne fut retrouvée que quelques jours plus tard dans la forêt, elle était partiellement dévorée, accrochée entre deux arbres, de sorte que cela donnait l’impression qu’elle était crucifiée. Sa peau avait été prélevée, et ne fut jamais retrouvée. Le regard noir d’Emmanuel changeait lorsqu’il me racontait ces choses, je sentais sa peur se montrer tout au fond de ses yeux. Ce qui en dit long tu en conviendras.

Cet étrange brouillard était resté quasiment toute la journée comme une menace sourde. Les corneilles se régalaient déjà des viscères dans les branches, mais personne n’avait touché ni au cœur ni au foie déposés au pied de l’arbre, pour ne pas risquer une malédiction. Il était dans la tradition de laisser ces choses pourrir sur place. Localement, la bête avait commencé à faire parler d’elle juste après la Première Guerre Mondiale. »

« Dans mon rêve, j’ai senti les rayons du soleil sur mon visage. »

« Adolescent, avec son père, il a voyagé à travers le monde. En Inde fumé de l’opium, en Chine rencontré des gens qui lui avaient donné du poulet séché dans une très jolie boîte en bois décorée à la main. Des années plus tard, il m’a connue, et un jour m’a fait cadeau de cette boîte. Je l’ai gardée, j’ai mis des bijoux dedans et des palettes de maquillage. Son père lui avait montré comment regonfler les roues en cas de dégonflement, ou de crevaison les réparer à la rustine. Certains jours, sur une mauvaise route, en pleine pluie tropicale, quelque part dans le monde, obligé de porter sur l’épaule son vélo crevé. En Afrique il avait failli se faire tuer par des militaires rebelles, au Canada mourir de froid, en Australie se faire dévorer par un requin-tigre. Dans le Sud ils évangélisaient de plus en plus férocement les derniers temps. »

« Ensuite j’ai offert la boîte chinoise à ma nièce, pour qu’elle range ses crayons de couleur. Elle avait vu ma boîte, et je lui ai raconté toute l’histoire de l’objet, et j’ai insisté sur son aspect magique. Elle m’avait écoutée avec ses oreilles et ses yeux grands ouverts. Elle voulait une boîte pour ranger ses crayons de couleur, je la lui ai donnée, non sans un pincement au cœur. Honnêtement je voulais la garder pour moi, mais la petite en avait besoin. Pour ses crayons de couleurs vous comprenez. Elle aime tellement dessiner. Imaginer des choses et les mettre sur papier. Les montrer à ses parents. Mon frère. J’ai pensé au père d’Emmanuel qui me l’avait donnée, il avait arrêté de voyager, à cette époque des astronomes amateurs et la NASA ont découvert que Saturne était devenue rouge sang et que Jupiter s’était recouverte de taches noires. Peut-être cela avait-il un lien avec les crashs d’avions commerciaux à répétition mais personne n’en était certain à cent pour cent. On savait déjà pourquoi les paquebots coulaient, ce n’était pas la même cause. Deux jours après son cadeau, le père d’Emmanuel s’était disputé avec sa fille dans un avion, il avait arraché une touffe de ses cheveux, la police était intervenue, elle avait griffé son visage. On aurait dit qu’un chat hystérique s’était défoulé sur sa face, j’ai vu des photos, je n’exagère pas. »

« Je l’ai recontacté, j’ai insisté pour lui payer un coup à boire, et qu’il me cause un peu de lui, et on devrait se voir d’ici quelques jours. Les galères j’ai bien connu, je suis même un spécialiste, alors je peux peut-être l’aider à mon tour. Au pire lui offrir une écoute bienveillante.

On verra bien...

Enfin bref, histoire de répondre à ma propre question : j’ai retrouvé foi en l’être humain au travail, suite à un invraisemblable geste chevaleresque, et je n’en suis pas revenu.

J’ai failli perdre mon job parce que j’étais trop gentil, trop “humain” (dixit bis). Et au final j’ai gardé mon job parce que j’étais trop gentil et trop humain. Et ce paradoxe m’interpelle beaucoup... »

« Personnellement je ne pourrais pas dormir dans la chambre où Christa Hoyt a été violée, poignardée dans le dos, puis décapitée par Danny Rolling. »

« Alors je suis allée voir Le Seigneur des Anneaux : Les deux tours au cinéma, en pensant le voir arriver comme convenu devant les portes, mais il n’est jamais venu et lorsque je lui ai envoyé un texto, assise dans la salle, il n’a pas répondu. Je n’ai plus jamais entendu parler de lui. Le film m’avait permis de dormir un peu, et plus tard, à Central Park, j’ai rencontré Olivia et son nouveau petit-ami, qui s’appelait Francis et qui avait un bec de lièvre à l’ancienne, la cicatrice très visible. »

« Notre cher guide, pasteur Elizaphan Ntakirutimana,

Comment allez-vous ?

Nous vous souhaitons d’être fort dans tous ces problèmes que vous affrontez, et avons le plaisir de vous informer que demain nous serons tous tués avec nos familles.

Nous vous demandons donc d’intervenir pour nous auprès du maire. Nous croyons que, avec l’aide de Dieu qui vous a confié la direction de ce troupeau qui va être détruit, votre intervention sera hautement appréciée, de la même manière que les juifs furent sauvés par Esther. »^1

« Avec les gants et les jumelles de son père. Je lui ai parlé des autres horreurs dans le monde, elle s’est arrêtée, alors, a secoué la tête positivement, son moteur de pensée en marche, et a répondu : l’horreur n’est qu’une seule chose en réalité, et toutes les horreurs actuelles seront racontées dans cent ans avec recueillement, comme on perçoit de nos jours les Dieux de la Grèce Antique, les Babyloniens, les Égyptiens. Mais je n’ai pas compris ce qu’elle essayait de me dire. »

« Clara, qui se faisait aimer de tout le monde, avait tenu à ce que je sois sa demoiselle d’honneur. De fait, j’étais très honorée mais un peu intimidée : la profonde bonté qui se dégageait de mon amie était parfois positivement embarrassante. Elle s’était acharnée, corps et âme, pour réussir son mariage avec Matthieu, et les voir s’embrasser à l’église, moi qui détestais cordialement les églises, cela m’a fait du mal. Je n’ai pas aimé être demoiselle d’honneur. Je n’ai pas aimé ce mariage. Je n’ai pas été à la hauteur. J’avais l’impression d’être en retard de quelque chose, je ne sais pas vraiment de quoi. Mais je considérais enfin ma vie comme elle était avec Patrick : désespérément vide et sans intérêt. Heureusement que les crashs d’avions occupaient de plus en plus les journaux télévisés, on ne parlait que de ça. C’était insensé de penser de telles choses. C’était insensé. »

« Mes yeux se sont fermés lentement. Dehors, des hommes criaient “repentez-vous” et ça m’empêchait de me reposer. Je n’ai pas tiré les rideaux et je l’ai regretté. Dans mon rêve le soleil se levait parce que ses rayons touchaient mon visage. Cette petite pluie dehors et pour seule lumière une bougie sur ma table de chevet, les plombs avaient sauté. Ma corbeille pleine de fruits. C’était donc ça la solitude à la fin du monde. Je me suis demandée à mon réveil quelque chose d’absurde : combien de mètres cubes d’eau minimum il faudrait pour recouvrir la totalité d’une ville comme New York avec seulement la pointe de l’antenne du World Trade Center qui sortirait triomphante de la surface des flots ? Un fraisier coupé en cinq, voilà ce qui me faisait envie, depuis toujours, peut-être même depuis un endroit quelque part, avant ma naissance, à l’époque où tout allait mieux que maintenant. Je pense. »

« Les cadavres des dauphins présentaient des anomalies étranges. Ils étaient difformes. Un expert a émis l’hypothèse qu’il s’agissait d’une espèce inconnue jusque-là, certainement créée suite aux divers incidents nucléaires au bord des côtes Japonaises et Américaines. Un deuxième expert a émis une autre hypothèse.

Sur l’île à cause de cet événement, de grandes processions ont été réalisées, avec des icônes des Vierges Noires et Blanches. Quand tombait le soir violet, c’était des rassemblements appelant à la prière et à la rédemption sur la plage même pour tenter de chasser les mauvais esprits et les démons qui avaient amené, à l’aide des vagues, les monstres à s’échouer ici. Annabelle n’a plus jamais crié de sa vie. »

« La veille elle avait eu une altercation avec eux. Ils l’ont violée, après avoir mis des préservatifs. Avec des tessons de bouteille l’ont coupée. Ont fracassé son crâne. Défoncé ses dents, sorti ses yeux de leurs orbites, avant de partir, jeté les préservatifs usagés autour du cadavre. Elle avait 24 ans et c’était bien avant qu’une partie de la Californie ne soit envoyée au fond de l’océan pacifique par The Big One, et que l’astéroïde 2012 DA14 le 11 février 2013 ne devienne un deuxième satellite naturel, provoquant des milliers de crashs d’avions et des centaines de milliers de morts à travers la planète. »

« Christa Hoyt et Danny Rolling. »

« Clara me racontera pendant de longs mois avant le mariage ce que Matthieu lui fait comme effet. Elle aime ses yeux, sa voix, sa façon de penser, sa façon de parler, ou de bouger, quand il prend un verre de vin par exemple. Elle aime lui faire l’amour le soir. Quand il se rase le matin. Sa gentillesse. Sa compassion pour les autres. Il fait ce qu’il peut. Elle aime aussi le voir pleurer. Un soir elle me dit : oui bien sûr ça peut paraître idiot, mais le voir pleurer à la mort de son père, j’ai non seulement été touchée mais c’était plus que ça. Beaucoup plus, ça touchait à ce qui m’attire en lui, quelque chose d’indéfinissable. J’étais heureuse de le voir pleurer. Me dira-t-elle. Tu comprends ? Oui je comprends. Je comprends effectivement. Avec tous ces événements, je comprends... Je comprends toujours. »

« À l’époque où la psychologie était associée à la philosophie et à la religion, elle existait également sous la forme de l’art. La poésie, la tragédie, la sculpture, la danse, l’architecture même étaient des moyens de transmettre un enseignement psychologique. Les cathédrales gothiques, par exemple, furent essentiellement des traités de psychologie. »^2

« Des cristaux de diamants poussaient dans son foie, à tel point que les pointes en une nuit ont percé la peau pour ressortir... Aveugle puis mort en trois jours. »

« Martha a-t-elle seulement existé ? Un jour ? Quarante ans ? Ses racines allemandes qui expliquaient peut-être cette chose indéfinissable qu’on n’aimait pas chez elle... Ce côté vulgaire malgré sa classe naturelle. Dans un rêve elle apparaîtra dans une chambre blanche pour me servir le thé alors que je ne veux pas boire de thé. Je voudrais autre chose, un café, un chocolat, mais elle ne me propose que du thé. Par la fenêtre au loin une navette spatiale s’élève lentement dans le ciel, l’horizon rouge.

Ensuite elle reprend une tasse, et la boit le regard vide. Absente mais présente. L’air de sous-entendre que j’aurais dû en prendre avec elle. Martha n’a jamais vraiment vécu. À mon réveil, il est là. Il dort paisiblement, ses yeux tournent sous ses paupières. Il rêve. Je suis déçue de m’être réveillée. Prendre conscience de tout, cela ne valait pas vraiment la peine, je voudrais me rendormir. J’imagine que la tête de cette femme est accrochée sur un mur, quelque part dans un grenier ou un sous-sol. »

« Et j’ai vu tout le village, léché par les prémices chaleureuses de cette lumière, et dans beaucoup de cuisines, des odeurs de pain grillé et de café se faisaient sentir dans un doux silence. C’était le bon côté du soleil, celui qui donnait envie d’aller pique-niquer après une longue promenade, et d’espérer ainsi profiter d’une magnifique journée. »

« À cette époque je ne savais pas encore que Martha allait mourir de sa belle mort, elle avait déjà eu son premier AVC treize mois auparavant. Repenser à elle me donne le vertige, car il y a l’empreinte d’une chose vécue, vérifiable, tangible, encore perceptible comme une matière, mais aussi dans un même temps l’impression d’un rêve. Que la vie de Martha, que sa mort, toutes deux n’aient été qu’un rêve, une chose non réelle en définitive, depuis toujours, pour toujours. Non réelle mais pourtant bien là. Malgré le vide laissé par sa mort, elle a bien existé, elle a bien été là et c’est comme si elle n’avait jamais été là. Je voudrais ne pas connaître ce sentiment atroce. »

« Un jour ma nièce me regarde avec des yeux tristes. Je sens qu’elle a envie de m’avouer quelque chose et qu’elle n’ose pas. Alors je la mets en confiance. Je la pousse à me dire ce qu’elle a envie de me dire. Tout à coup, en cherchant ses mots, elle se met à pleurer. Je la réconforte et elle m’avoue avoir cassé la boîte chinoise que je lui avais offerte. Elle me montre. Seul le couvercle se déboîte un peu, mais la boîte en elle-même est intacte. Alors je prends la petite dans mes bras et en riant, je lui dis que ce n’est rien. Même si je suis un peu embêtée, l’état de la boîte se dégrade inexorablement entre les mains d’une enfant. Contre moi son petit corps tremble encore de son préjudice. »

« Au téléphone, Clara faisait un footing, essoufflée, elle me parlait d’un homme dans sa région qui avait abattu ses trois enfants et sa femme avant de se pendre dans leur garage, à quelques pâtés de maisons de la maison de Matthieu. Je viens juste d’arriver, me dit-elle, ce genre de nouvelles fait toujours plaisir. Surtout quand ça se passe à deux pas de chez toi. »

« Sur rotten.com tu peux voir les photos des dauphins difformes en putréfaction. »

« Suite au tremblement de terre de la semaine passée, toute une rangée de tombes avait été détériorée, si bien que ces tombes n’étaient plus alignées comme avant, mais partaient dans tous les sens comme une vague irrégulière. Le gardien en cinquante ans n’avait jamais rien vu de pareil. Dans le journal local il le disait. Il disait aussi que même les morts maintenant étaient embêtés par la fin du monde, mais c’était le journaliste qui avait allégé son propos, il avait dit emmerdés, pas embêtés. »

« Tu ne vas sûrement pas le croire mais Emmanuel a vécu une histoire complètement folle qui lui est arrivé dans le Nebraska. Il marchait dans une clairière, aux abords d’une grande forêt, quand soudain a déboulé dans le ciel un petit bimoteur. Tout à coup, quelque chose qui était dans les arbres a accroché l’appareil, et ce dernier s’est immédiatement écrasé, projeté sur le sol. Emmanuel et son guide sont allés voir et ont vu un énorme oiseau blessé, quasiment de la taille du bimoteur, en dessous de l’appareil en feu, qui cherchait à se dégager en émettant des cris gutturaux étranges. Emmanuel m’a dit que le monstre ressemblait à un aigle gigantesque, et que finalement, il est parvenu à se dégager et à disparaître dans la fumée, puisqu’ils n’ont trouvé aucune trace de lui une fois les secours sur place. Mais le corps du pilote de l’avion n’a pas été retrouvé. C’est ce genre de choses qu’Emmanuel a traversé, je ne sais pas si tu imagines. »

« Morte durant une éclipse inattendue à Juárez.»

« Il y avait dans l’air comme une attente, une menace sourde, quelque chose qui épiait dans l’ombre. Ou alors c’était simplement l’air ambiant qui était encore chargé d’électricité statique. De toute façon, j’ai toujours préféré vivre à l’hôtel, juste avant de prendre un avion, pendant une semaine. Attendre dans un endroit auquel on ne peut pas s’attacher c’est bien, l’esprit se prépare mieux au voyage, je n’aime pas les avions, qu’ils soient au sol immobiles ou dans les airs. Ils atterrissent beaucoup trop, ce n’est pas comme ça que j’imaginais les choses. Clara avait coupé le gâteau en cinq. Attendre à la fenêtre de sa chambre, à l’hôtel, c’est mieux que chez soi, même s’il pleut à verse pendant deux semaines non-stop à tel point que les égouts en débordent, on ne peut presque plus sortir, pas même aller au cinéma. Alors qu’ils repassent pour la énième fois L’Exorciste au Rialto. On attend que ça se passe. »

« Toujours célibataire, Patrick est retourné avec moi à Paris. Dans le train il regardait les femmes d’âge mûr lire Vogue, un spécial “restez belles en temps de catastrophes naturelles”. Il est retourné sur le chantier de la reconstruction de la Tour Eiffel, et je n’ai plus jamais entendu parler de lui, malgré mes multiples messages. Il n’a jamais répondu. Je pense encore à lui de temps en temps, sans trop savoir pourquoi. Il devait me faire pitié. En réalité, nous étions amis. »

« Mais, avec la montée des eaux... »

« ... Ils n’ont retrouvé, dans les décombres, qu’un exemplaire inutilisable de La Planète Sauvage, avec des géants bleus, les Draags, qui utilisent des hommes comme des animaux de compagnie. Quelqu’un se souvenait vaguement avoir vu le film durant son enfance. Un grand-père lui avait montré, et ce quelqu’un se souvenait vaguement de son grand-père, mais le film lui avait laissé un souvenir étrange, comme le sont les expériences plaisantes et déplaisantes à la fois. Son grand-père l’avait découvert alors qu’il n’était lui-même qu’un enfant. À cette époque la conscience croissait encore de manière exponentielle, et quelques générations plus tard, des hommes auraient pu penser que La Planète Sauvage était l’histoire antique, authentique, qui menait jusqu’à eux. »

« Clara m’a dit au revoir à l’aéroport. Son sourire était si beau. Sa bise sur ma joue si douce. Elle avait son billet de train à la main. C’était la dernière fois que je la voyais. Deux semaines après son dernier coup de fil elle commença sa journée par un footing. Un homme l’attendait dans les bois. J’étais dans la rue, seule le soir, à des milliers de kilomètres de là, moi.»

« Moi, j’ai payé plus cher que toi. J’ai payé plus cher qu’on le saura jamais, mais j’ai quand même vécu avec ce marché que j’avais passé. J’ai fait mieux. Quand il me restait plus que les moutons de poussière et les rêves de ce qui aurait pu se passer, j’ai pris les rêves, et je les ai faits miens. »^3

« Matthieu a téléphoné paniqué, les flics venaient à peine d’être avertis aux alentours de midi que Clara n’était jamais revenue de son footing. J’ai moi-même tenté de l’appeler mais son téléphone était éteint. Trois jours plus tard, ses chaussures furent retrouvées au pied d’un arbre, puis le soir-même, ses sous-vêtements déchirés et tachés de sang près d’un étang. Ils ont dragué l’étang mais n’ont trouvé aucun corps à l’intérieur, seulement la carcasse d’une vieille Renault cinq. Sortie pour être envoyée à la casse. »

« Je pense que je devrais partir aussi. Mais pour aller où ? Au Nord c’est mort. Les galères j’ai bien connu, je suis même un spécialiste, alors je peux peut-être l’aider à mon tour. »

« Son corps fut retrouvé le mardi suivant. Dénudé. Elle avait été torturée et coupée avec un couteau de chasse. Un sein avait été arraché. Sans tête. Ils n’ont jamais retrouvé les parties manquantes de son corps. »

« Dans beaucoup de cuisines, des odeurs de pain grillé et de café se faisaient sentir. Dans le Sud ils évangélisaient de plus en plus férocement les derniers temps. Le ciel était rempli d’arcs électriques rouges. »

« Le médecin légiste a confirmé que Clara avait été violée. Avec un objet tranchant. »

« Ce qu’il aimait par-dessus tout dans cette solitude, dormir près de son troupeau lorsque les deux lunes étaient pleines. Accompagner une bête à l’agonie dans ses derniers souffles ces soirs-là était un moment qui pouvait arriver et qu’il savait apprécier à sa juste valeur. »

« Elle lui murmurait des choses à l’oreille en regardant parfois dans ma direction. Nous croyons que, avec l’aide de Dieu qui vous a confié la direction de ce troupeau qui va être détruit, votre intervention sera hautement appréciée, de la même manière que les juifs furent sauvés par Esther. Je ne sais pas si tu imagines. »

« Trois semaines plus tard Matthieu se pendait dans leur garage, meurtri par le chagrin. Avec une note laissée à mon intention : Trouve la personne qui a tué Clara. Deux mois plus tard la moitié de la Californie s’enfonçait au fond de l’océan pendant que d’autres femmes disparaissaient en plein milieu de leur footing dans de nombreuses régions du monde. »

« Emmanuel a vu ces choses. »

« Je voudrais ne pas connaître ce sentiment atroce. Aveugle puis mort en trois jours. Les cathédrales gothiques, par exemple, furent essentiellement des traités de psychologie. Un deuxième expert a émis une autre hypothèse. »

« Je n’ai jamais cherché l’identité de l’assassin de Clara. Je n’ai jamais eu la force, ni le courage, ni le temps, ni l’envie, ni la possibilité, ni l’argent, ni l’énergie, ni l’intelligence, ni le cœur pour ça. Malgré mon affection pour elle, et même si les têtes ont continué de tomber. J’ai laissé couler. À quoi bon ? »

« En dehors de cet incident, la boîte chinoise ne fut jamais abîmée par l’enfant. Son préjudice à moitié pardonné... »

« Il a ramassé la pie morte et l’a déposée sur une branche. Il a caressé le corps de l’oiseau, a pris une photo, sous une douce pluie d’automne, et s’en est allé pour mourir trois ans plus tard d’un cancer du larynx suite à toutes les poussières qu’il avait respirées dans cette ville maudite, comme le disait son épouse. Elle a survécu sept ans de plus avant de mourir elle-même dans un accident particulièrement violent quelque part dans le New Jersey. Ils n’avaient pas d’enfants. »

— Et après la fin, que s’est-il passé ?

— Eh bien les Hommes de cette époque ont recommencé encore et encore leurs œuvres jusqu’au jour où ils se sont aperçus que leurs corps avaient changé dans leurs molécules les plus infiniment petites. C’était bien après que le système solaire ait été entièrement colonisé et la Grande Guerre de Mars contre ceux qu’ils appelaient naïvement « demi-dieux ». Ils ont découvert, malgré les dégâts considérables laissés derrière eux, et des milliards de disparitions brutales pourtant évitables dans la plupart de leurs formes, qu’ils n’avaient plus besoin de nourriture pour vivre et qu’ils pouvaient résister à la mort si tel était leur désir...

— Et comment ont-ils réagi à la sensation de leurs corps transcendés ?

— Tous ils sont devenus fous. Jusqu’au dernier.

« Des années avant la fin, nous avons croisé une vieille femme noire qui poussait avec difficulté un caddy. Celui-ci avançait péniblement de travers, elle s’épuisait pour le maintenir sur une ligne droite. C’était parce que quelque chose bloquait une roue. Un morceau de sac poubelle. Le Pasteur qui m’accompagnait s’est baissé pour l’arracher. La femme noire l’a remercié d’une voix rauque chargée par une toux grasse, en souriant de toutes ses dents pourries. Ensuite elle s’est retournée avec son caddy fraîchement réparé pour reprendre sa route. Pendant qu’un paon bleu se reposait dans l’herbe fraîche, un blanc faisait la roue en sa direction.

Devant la Cathédrale Saint-Jean Le Divin à New York. »